<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="32"><page Index="1"><![CDATA[№ 4(18)/2018]]></page><page Index="2"><![CDATA[В НОМЕРЕ:

                                                   С Новым годом и Рождеством – поздравление
                                                   председателя Белорусской республиканской коллегии
                                                   адвокатов В.И.Чайчица  ............................ 1
                                                   Международная конференция «Адвокатура
                                                   и государство: пути взаимодействия» состоялась
                                                   в Минске .......................................... 1
                                                   Движение вперед – залог успешного развития
                                                   коллегии ......................................... 11
                                                   Дисциплинарная ответственность адвокатов в свете
                                                   изменений в Закон Республики Беларусь
                                                   «Об адвокатуре и адвокатской деятельности
                                                   в Республике Беларусь» ............................ 12
                                                   Адвокатская практика:

                                                      Некоторые аспекты приватизации жилых
                                                      помещений  ................................... 13
                                                      Отчуждение транспортных средств  . . . . . . . . . . . . . 15

                                                      Длительный судебный спор бывших супругов
                                                      разрешился благодаря медиации ................ 17
                                                      Способы наследования ......................... 18
                                                   О работе юридической консультации  .............. 20

                                                   Дорогами истории  ................................ 21

                                                   Наше творчество  ................................. 23]]></page><page Index="3"><![CDATA[ДОРОГИЕ ДРУЗЬЯ!



                                               Позади еще один год наших совместных усилий и
                                            побед, наших достижений, а в чем-то, возможно, и разо-
                                            чарований.
                                               Но, наверное, главный результат этого года  в том, что  мы
                                            по-прежнему вместе строим настоящее и будущее белорусской
                                            адвокатуры.  Уходящий год стал  еще одним шагом на пути к
                                            совершенствованию института. Мы дали возможность проявить
                                            себя  молодежи, создав в этом году Совет молодых адвокатов,  и
                                            гордимся их начинаниями.
                                               Мы по-прежнему активно заявляем о себе в стране и за
                                            ее пределами. Благодаря нашей сплоченности и заинтере-
                                            сованности успешно проведена вторая международная кон-
                                            ференция  по  вопросам  адвокатуры  в  Минске,  которая  позволи-
                                            ла еще раз убедиться в том, насколько опыт адвокатур стран бывше-
                                            го СССР важен для всех нас, насколько  мы  близки и полезны друг другу.
                                            Мы все чаще занимаем призовые места на различных спортивных мероприя-
                                            тиях.
                                               Нас знают, с нами считаются.
                                               Мы верим в свое будущее и гордимся историей. Самые наилучшие пожела-
                                            ния  в новом году нашим ветеранам адвокатуры, чьи достижения и чей опыт
                                            бесценны для нас.
                                               Дорогие друзья! Наступает новый год – время новых надежд, успехов и по-
                                            бед. Каким будет наступающий год, зависит от каждого из нас. Поэтому прежде
                                            всего хочу пожелать вам всем веры в себя и свои силы, больших свершений, от-
                                            крытий и надежд. Мы их обязательно воплотим в жизнь! Пусть наступающий
                                            год лишь умножает счет счастливых мгновений, рядом будут дорогие вам люди.
                                               Примите сердечные пожелания здоровья, благополучия, счастья и процве-
                                            тания!
                                               С Новым годом и Рождеством! 
                                                                                                  В.И.Чайчиц,
                                                       председатель Белорусской республиканской коллегии адвокатов






                                   МЕЖДУНАРОДНАЯ КОНФЕРЕНЦИЯ
                  «АДВОКАТУРА И ГОСУДАРСТВО: ПУТИ ВЗАИМОДЕЙСТВИЯ»
                                          СОСТОЯЛАСЬ В МИНСКЕ



                     дним из главных итогов   Грузии, Латвии, Кыргызстана, Молдо-  ялась  конференция «Актуальные
                     уходящего года можно    вы и Украины. В  мероприятии также   вопросы  адвокатской  деятельности
                     с уверенностью назвать   приняли  участие первый заместитель   в странах СНГ и Балтии».  Далее как
           Оподготовку и проведение          министра юстиции Республики Бела-  продолжение минских встреч   уже  в
           очередной  международной  конфе-  русь Сергей Владимирович Задиран и   2017 г. в Тбилиси был проведен сам-
           ренции «Адвокатура и государство:   начальник  управления по надзору за   мит «Вызовы современной юридиче-
           пути взаимодействия», во время ко-  исполнением законодательства След-  ской профессии». И вот опять Минск
           торой адвокаты стран СНГ, Балтии и   ственным  комитетом  Республики   встречал  коллег,  многие  из  которых
           Грузии  обсудили актуальные вопро-  Беларусь  Генеральной  прокуратуры   уже не впервые посещают наш город
           сы развития института.            Республики Беларусь   Игорь Григо-  и стали добрыми  друзьями белорус-
             На этот раз 2 ноября 2018 года  в   рьевич Севрук.               ских адвокатов.
           белорусской столице собрались пред-  В целом это уже    третий форум   Перед  началом  мероприятия  ру-
           ставители  адвокатских  образований   адвокатов  стран СНГ, Балтии  и Гру-  ководители  адвокатских  сообществ
           Беларуси,  России,  Азербайджана,   зии.  Так,  в  2015 г. в Минске состо-  Беларуси и России  ответили  на во-


                                                            1                                 № 4 (18) / 2018]]></page><page Index="4"><![CDATA[АДВОКАТ

            БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ









































                                                                               просы журналистов. В частности,
                                                                               президент Федеральной палаты адво-
                                                                               катов (ФПА) России Юрий Сергеевич
                                                                               Пилипенко отметил:  «Сегодня очень
                                                                               значимый день для нас всех. Мы бла-
                                                                               годарны белорусским коллегам за
                                                                               то, что они находят время, силы, а
                                                                               главное, желание приглашать нас   и
                                                                               за то, что у адвокатов появилась воз-
                                                                               можность такого общения. Нам всем
                                                                               очень важен опыт  коллег».
                                                                                  Далее во время   открытия ме-
                                                                               роприятия  гостей  поприветство-
                                                                               вал   председатель Белорусской ре-
                                                                               спубликанской  коллегии  адвокатов
                                                                               Виктор Иванович Чайчиц:
                                                                                  – Мы очень рады и гордимся тем,
                                                                               что второй раз  адвокаты стран быв-
                                                                               шего Советского Союза собрались
                                                                               здесь, в белорусской столице  для об-
                                                                               суждения вопросов деятельности со-
                                                                               временной адвокатуры.
                                                                                  Во время первой нашей встречи, 
                                                                               которая состоялась в октябре 2015
                                                                               года  на  конференции    «Актуальные
                                                                               вопросы адвокатской деятельности
                                                                               в странах СНГ и Балтии», практиче-
                                                                               ски все участники были единодушны
                                                                               в том, что данное мероприятие ста-
                                                                               нет началом возрождения традиций
                                                                               добросоcедства и плодотворного со-
                                                                               трудничества адвокатов стран СНГ и
                                                                               Балтии. 

            № 4 (18) / 2018                                 2]]></page><page Index="5"><![CDATA[АДВОКАТ

                                                              БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

             И  как  показывает  наша    сегод-
           няшняя конференция,   мы не оши-
           блись тогда. За эти три года нам всем
           удалось больше и лучше узнать друг
           друга, мы стали чаще встречаться,
           обмениваться опытом. И что немало-
           важно, профессиональный интерес
           положил  начало   и  крепким друже-
           ским связям.
             В.И.Чайчиц  пожелал  всем  участ-
           никам конференции успешной рабо-
           ты, новых открытий, эффективного
           обсуждения, приобретения партнер-
           ских и дружеских контактов, а так-
           же выразил  надежду на дальнейшее
           укрепление  плодотворного  сотруд-
           ничества между адвокатурами наших
           стран.
             С приветствием в адрес собрав-
           шихся также выступил первый
           заместитель  министра   юстиции
           С.В.Задиран: «Беларусь и ее столица
           все чаще становятся удобной пло-
           щадкой для обсуждения важнейших
           вопросов. И очень хорошо, что сегод-
           ня благодаря инициативе адвокатуры
           правовые вопросы также будут об-
           суждаться в Минске».
             Участники конференции рассмо-
           трели различные аспекты правового
           регулирования адвокатской деятель-
           ности и адвокатуры, вопросы обеспе-
           чения государством гарантий незави-
           симости адвокатов, участия их в ока-
           зании бесплатной юридической по-
           мощи, в законотворческой и эксперт-
           ной деятельности, а также принципы   вокатур, еще не участвующих в  Хар-  помощь не только за счет государ-
           сбалансированного взаимодействия   тии  основополагающих  принципов   ства, но и за счет БРКА. По назначе-
           адвокатуры с государственными ор-  адвокатской деятельности, присо-  нию адвокат может проводить только
           ганами и партнерства адвокатуры с   единиться к этому международному   одно дело в день, который ему опла-
           государством. В Украине и Азербайд-  правовому акту.               чивается полностью, независимо от
           жане вслед за нашей адвокатурой     Выступление председателя Бело-  того, сколько часов он посвятил этой
           введена «адвокатская монополия», в   русской  республиканской  коллегии   работе.
           Грузии усложняют правила вступле-  адвокатов В.И.Чайчица было посвя-  Говоря  о  качестве  юридической
           ния в профессию, в Кыргызстане в   щено  роли  адвокатуры  Беларуси  в   помощи, Виктор Иванович призвал
           рамках  судебно-правовой  реформы   выполнении  государственных задач.  всех коллег проявлять настойчивость
           повышается роль адвокатов, в Мол-   «На сегодняшний день пути вза-  в профессии, добиваясь принятия
           дове считают недостаточной оплату   имодействия между адвокатурой и   законных и справедливых судебных
           защиты по назначению.             государством есть, в области оказа-  решений. По его мнению, это важно
             Выступая  на  конференции,  Юрий   ния юридической помощи мы делаем   не только для доверителей, но и для
           Пилипенко рассказал о задачах, кото-  общее дело, государство может га-  авторитета государства, что должны
           рые предстоит решить российской ад-  рантировать качество этой помощи   понимать и работники правоохра-
           вокатуре в сфере защиты по назначе-  исключительно через адвокатуру»,  –   нительных  органов,  воспринимая
           нию в уголовном судопроизводстве.   считает  Виктор Чайчиц. Он сооб-  адвоката не только как процессуаль-
           Он выразил надежду на принятие в   щил, что одной из важнейших задач   ного противника, но и как союзника
           текущем году Межпарламентской Ас-  территориальных  коллегий  адвока-  в решении этой общей задачи. Пере-
           самблеей СНГ модельного закона «Об   тов в Беларуси является обеспечение   числяя основные направления вза-
           адвокатской деятельности и адвока-  доступности юридической помощи,   имодействия адвокатуры и государ-
           туре» и призвал представителей ад-  при  этом  граждане  могут  получить   ства, Виктор Чайчиц назвал активное


                                                           3                                  № 4 (18) / 2018]]></page><page Index="6"><![CDATA[АДВОКАТ

            БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

                                                                               профессиональных прав адвокатов,
                                                                               участия адвокатов в оказании бес-
                                                                               платной юридической помощи – суб-
                                                                               сидируемой и несубсидируемой, в
                                                                               законотворческой и экспертной дея-
                                                                               тельности, правовом просвещении, а
                                                                               также принципы сбалансированного
                                                                               взаимодействия адвокатуры с госу-
                                                                               дарственными органами и партнер-
                                                                               ства адвокатуры с государством.
                                                                                  Председатель Коллегии адвока-
                                                                               тов Азербайджанской Республики
                                                                               Анар Багиров рассказал о реформе
                                                                               адвокатуры, проходящей с декабря
                                                                               2017  г., когда на конференции адво-
                                                                               катов были сформированы новые
                                                                               руководящие органы адвокатуры. Он
                                                                               пояснил, что адвокатура независима
            Анар Багиров
                                                                               от государства и является саморегу-
                                                                               лируемой организацией начиная с
            участие адвокатов в подготовке изме-  – председатель Высшей квалифи-  1999  г., когда был принят специаль-
            нений и дополнений в законодатель-  кационно-дисциплинарной  комис-  ный закон. Но до конца 2017  г. она
            ство, проведение дней бесплатной по-  сии адвокатуры Украины Александр   была в значительной степени закрыта
            мощи, участие в профилактике пре-  Дроздов;                        для взаимодействия с другими ор-
            ступлений и правовом воспитании     –  председатель  Ассоциации  адво-  ганизациями, не проявляла необхо-
            (например, проведение бесплатных   катов Грузии Давид Асатиани;    димых инициатив, и это тормозило
            юридических семинаров, онлайн-кон-  –  председатель  Совета  адвокатов   прогресс института.
            сультаций, чтение лекций в трудовых   Адвокатуры Кыргызской Республики   Новое руководство взяло курс на
            коллективах). «Заниматься правовым   Билим Райымкулов;             развитие, открытость и сотрудниче-
            просвещением просто жизненно не-    – член Совета присяжных адвока-  ство: адвокатура подготовила про-
            обходимо, потому что большая часть   тов Латвии, присяжный адвокат Лат-  ект изменений и дополнений в Закон
            правонарушений совершается из-за   вии Дмитрий Скачков;            Азербайджанской Республики от 28
            незнания закона», – сказал он.      – присяжный адвокат Латвии Сер-  декабря 1999  г. № 783-IQ «Об адво-
               В то же время, по мнению Виктора   гей Хидашели;                катах и адвокатской деятельности»,
            Чайчица, государство еще не в пол-  – председатель Союза адвокатов   создала собственное интернет-про-
            ной мере использует возможности   Республики Молдова Эманоил Плош-  странство (сайт, страница в сети
            адвокатуры по обеспечению качества   ница;                         Facebook, где публикуются новости
            юридической помощи. Несмотря на     – член Совета адвокатов Одесской   на нескольких языках), проводит по-
            определенные успехи в установлении   области, председатель Комитета по   литику открытых дверей (каждый
            «адвокатской  монополии»,  сказал   административному праву и процес-  адвокат может обратиться к предсе-
            он, есть проблема, связанная с недо-  су Елена Джабурия;           дателю коллегии, каждый гражданин
            статками в правовом регулировании,   – заведующий кафедрой органи-  может обратиться в президиум кол-
            благодаря которым неадвокаты мо-  зации  судебных,  правоохранитель-  легии) и наладила взаимодействие с
            гут оказывать юридическую помощь,   ных органов и адвокатуры Нацио-  государством.
            выдавая себя за юрисконсультов или   нального университета  «Одесская   По мнению Анара Багирова, такое
            родственников лиц, которым предо-  юридическая  академия»,  секретарь   взаимодействие необходимо для того,
            ставляется эта помощь.     Со своей   дисциплинарной палаты Квалифика-  чтобы реформировать адвокатуру и
            стороны, адвокатура должна быть   ционно-дисциплинарной комиссии   достичь существенных результатов в
            более  требовательна  при  приеме  в   адвокатуры Одесской области Нана   ее деятельности. Он считает, что это
            профессию и не допускать, чтобы ад-  Бакаянова.                    должно быть равноправное сотруд-
            вокаты злоупотребляли своими про-   Выступавшие поделились опытом   ничество, при котором адвокатура
            фессиональными  правами  (напри-  взаимодействия адвокатуры и госу-  должна сохранять независимость не
            мер, правом на запрос).           дарства в своих юрисдикциях, рас-  только от государства, но и от меж-
               По различным вопросам адвокат-  смотрев различные аспекты право-  дународных организаций: «Адвокат
            ской деятельности и адвокатуры на   вого регулирования адвокатской дея-  не будет штатным сотрудником ни
            конференции также выступили:      тельности и адвокатуры, в том числе   у государства, ни у международных
               – председатель Коллегии адвока-  международно-правовые,  вопросы  структур».
            тов Азербайджанской Республики    обеспечения государством гарантий   Председатель Коллегии адвокатов
            Анар Багиров;                     независимости  адвокатов,  защиты   Азербайджанской  Республики  сооб-

            № 4 (18) / 2018                                 4]]></page><page Index="7"><![CDATA[АДВОКАТ

                                                              БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

           щил, что буквально через два месяца
           после декабрьской конференции пре-
           зидент страны издал распоряжение о
           дополнительных мерах по развитию
           адвокатуры, предусматривающее в
           том числе создание отделений кол-
           легии в городах, где функционируют
           суды (сейчас во многих  районах ад-
           вокатов не хватает). Адвокатуре вы-
           делена единовременная финансовая
           помощь в объеме 500 тыс. манат (око-
           ло 600 тыс. долларов) на ремонт поме-
           щений, покупку необходимой мебели
           и техники и т.д.
             Два месяца назад оплата защиты
           по назначению повышена втрое – до
           6 манат за час работы, что составляет
           48 манат в день (порядка 60 долла-  Давид Асатиани (в центре)
           ров). При этом качество юридической
           помощи тоже должно быть повыше-
           но, работа в этом направлении будет   ними вызваны противоречием между   личие интенсивной практики, член-
           продолжаться.                     свободным, творческим характером   ство в адвокатском бюро.
             В настоящее время все адвокаты   адвокатской профессии и ограни-   Теоретический  курс  включает  в
           имеют электронные кабинеты на сай-  чениями, которые устанавливаются   себя следующие предметы: комму-
           те коллегии, проводится их интегра-  правовым регулированием. В поисках   никация с клиентом (в частности,
           ция в электронную систему судов. На   золотой середины у грузинской адво-  переговоры, согласование гонорара),
           сайте размещен реестр адвокатов, и   катуры были сложные отношения   адвокатская этика, навыки органи-
           любой гражданин может с его помо-  с властью, выливавшиеся в разные   зации адвокатского бюро, правила
           щью выбрать адвоката, подходящего   формы протеста, включая забастовки   хранения  конфиденциальной  ин-
           по специализации, региону, знанию   и голодовки. Адвокатура Грузии раз-  формации, альтернативные механиз-
           языков.                           вивалась в борьбе за независимость,   мы урегулирования споров, навыки
             С 1 января 2018  г. введена «адво-  говорит Давид Асатиани, и теперь  в   общения с прессой. Теоретический
           катская монополия» на представи-  обновленной  Конституции  подчер-  курс обязаны пройти все, но девяти-
           тельство в суде, в связи с чем число   кнуты роль адвоката, его функции в   месячная  стажировка  необязательна
           желающих вступить в адвокатуру    судопроизводстве, а главный акцент   для бывших судей и прокуроров. Ста-
           резко возросло (например, за послед-  в отношениях между адвокатурой и   жировку организует Высшая школа
           ние три месяца количество адвокатов   государством сделан на обеспечение   адвокатуры, которая будет создана до
           увеличилось на 65%). При этом, по   качества правосудия.           конца года.
           словам Анара Багирова, прием в ад-  По словам председателя Ассоци-   «У нас нелегкий экзамен, – сказал
           вокатуру осуществляется очень жест-  ации адвокатов Грузии, серьезную   Давид Асатиани, – и нас упрекали в
           ко  – адвокаты должны быть более   проблему  представляет  миграция   том,  что  мы  усложняем  вступление
           грамотными, чем судьи и прокуроры   внутри юридической профессии, ког-  в профессию. Да, мы его усложнили,
           (прием в корпорацию находится в   да юрист мог через день после ухода,   но это необходимо, потому что юрист
           компетенции органов адвокатского   например из полиции, поступить   должен  знать,  в  какую  профессию
           самоуправления).                  в адвокатуру. Но с 1 января 2019  г.   идет, иначе он вступит в “черные от-
             Развивается и сфера оказания бес-  вступают в силу изменения в Закон   ношения”, которые умаляют репута-
           платной помощи: коллегия заклю-   Грузии от 20 июня 2001  г. № 976-IIS   цию. Этот годичный срок имеет еще
           чила договоры с государственными   «Об адвокатской деятельности», из-  психологический аспект: когда у юри-
           центрами обслуживания населения,   меняющие правила вступления в   ста есть этот год, он начинает думать,
           согласно которым юридическую по-  профессию,  – станет обязательной   нужно ли ему идти в эту профессию».
           мощь  гражданам  там  будут  предо-  адаптационная программа: юрист,   Это не барьер, а необходимый пред-
           ставлять адвокаты.                успешно сдавший экзамен в адвока-  варительный этап, говорит Давид
             По мнению председателя Ассоци-  туру, должен будет пройти в течение   Асатиани, благодаря тому, что вы-
           ации адвокатов Грузии Давида Аса-  трех месяцев теоретическую подго-  бор профессии будет осуществляться
           тиани, главная проблема взаимодей-  товку, а затем в течение девяти меся-  полностью осознанно, качество ново-
           ствия  адвокатуры  и  государства  в   цев – стажировку у адвоката-ментора   го поколения адвокатов значительно
           том,  что  адвокатура  –  естественный   (наставника). В законе предусмотре-  повысится.
           оппонент государства. Сложности   ны критерии, которым должен отве-  Председатель  Совета   адвока-
           при выстраивании отношений между   чать адвокат-ментор, в том числе на-  тов Кыргызской Республики Билим


                                                           5                                  № 4 (18) / 2018]]></page><page Index="8"><![CDATA[АДВОКАТ

            БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ





























            Билим Райымкулов                  Дмитрий Скачков

            Райымкулов рассказал о создании   ституции правовая помощь гаран-  ция  развития  адвокатуры  на  2017–
            единой адвокатской корпорации на   тируется каждому гражданину и в   2020 гг., на основании которой разра-
            основе Закона Кыргызской Респу-   случаях,  предусмотренных  законом,   ботан стратегический план развития
            блики от 14 июля 2014 г. № 135 «Об   предоставляется за счет государства.  адвокатуры.
            Адвокатуре Кыргызской Республики    Адвокатура включена в систему     Присяжный адвокат, член Совета
            и адвокатской деятельности» и путях   гарантированной помощи как орган   присяжных адвокатов Латвии Дми-
            взаимодействия адвокатуры с госу-  управления и в этом качестве действу-  трий Скачков посвятил свое высту-
            дарством.                         ет согласно специальному положе-  пление актуальным вопросам регу-
               Проект этого закона был разра-  нию, в соответствии с которым само-  лирования деятельности адвокатуры
            ботан адвокатами Кыргызстана на   стоятельно разрабатывает документы,   в контексте ЕС и стран СНГ. Реали-
            основе опыта зарубежных стран,    регламентирующие вопросы участия   зация таких амбициозных проектов,
            прежде  всего  России,  причем Феде-  адвокатов. Так, адвокатурой разрабо-  как создание глобального правопо-
            ральная палата адвокатов РФ  оказа-  таны ставки оплаты участия адвока-  рядка, немыслима без учета разных
            ла  консультационную помощь при   тов в уголовном, гражданском и ад-  правовых традиций и особенностей
            его  подготовке. Билим Райымкулов   министративном судопроизводстве,   разных юрисдикций, считает он.
            пояснил, что в 1999 г. в Кыргызской   стандарты качества юридической   «Проблемы у нас общие, и когда во
            Республике были упразднены кол-   помощи, оказываемой адвокатами в   всем  мире  одновременно  идут  ин-
            легии адвокатов, адвокатура стала   рамках этой системы. Они оказывают   теграционные и дезинтеграционные
            разобщенной, не проводилось повы-  квалифицированную  юридическую  процессы с разными векторами, по-
            шение квалификации, качество юри-  помощь, тогда как предварительные   лезно учитывать уже наработанный
            дической помощи снизилось.        консультации предоставляются юри-  опыт».
               На первом съезде адвокатов 27 де-  стами без адвокатского статуса.  Дмитрий Скачков поделился опы-
            кабря 2014  г. учрежден Совет адво-  Билим Райымкулов сообщил, что   том своей страны, которая находит-
            катов, утвержден его устав, принят   в Кыргызстане проводится реформа   ся в составе ЕС с 2004 г. Он осветил
            Кодекс профессиональной этики. К   судебно-правовой системы – с 1 ян-  следующие  проблемы:  несбаланси-
            настоящему времени во всех девяти   варя 2019 г. будут действовать новые   рованность между вмешательством
            районах республики созданы терри-  Уголовно-процессуальный  кодекс,  международных организаций (ЕС,
            ториальные отделения совета.      другие кодексы и законы, предусма-  Совет Европы, Совет адвокатских ас-
               Совет адвокатов принял документ   тривающие повышение роли адво-  социаций Европы (ССВЕ) в деятель-
            о коммуникационной политике, ре-  катов. Правительству страны дано   ность национальных адвокатур и эф-
            гламентирующий    взаимодействие  поручение вместе с Советом адвока-  фективностью мер по обеспечению
            адвокатуры с государственными ор-  тов разработать льготный налоговый   нормальной деятельности адвокатов;
            ганами. Со многими из них заклю-  режим для адвокатов. Адвокатура ак-  ввод в национальное законодатель-
            чены соглашения о взаимодействии,   тивно сотрудничает с юридическими   ство директив ЕС о борьбе с отмыва-
            которое осуществляется прежде все-  вузами страны, тесно взаимодейству-  нием денег; попытки государства уси-
            го в рамках Закона Кыргызской Ре-  ет с адвокатскими сообществами за-  лить контроль за адвокатурой и при-
            спублики от 16 декабря 2016 г. № 201   рубежных стран.             менить к Коллегии адвокатов нормы
            «О гарантированной государством     27  декабря  2017  г.  прошел  съезд   о предотвращении конфликта инте-
            правовой помощи». Согласно Кон-   адвокатов, где была принята Концеп-  ресов в действиях государственных

            № 4 (18) / 2018                                 6]]></page><page Index="9"><![CDATA[АДВОКАТ

                                                              БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

           должностных лиц; частые и недоста-  проверить достоверность предостав-  Касаясь вопросов организации
           точно  продуманные  реорганизации   ляемых ими сведений.           и оплаты государственной юриди-
           судебных учреждений; законодатель-  В  связи  с  вводом  в  националь-  ческой помощи, Дмитрий Скачков
           ные мероприятия по «ускорению»    ное законодательство директив ЕС о   сказал, что в уголовном процессе ад-
           судебных  процессов;  недостаточные   борьбе с отмыванием денег эксперты   вокат назначается согласно графику
           гарантии адвокатского иммунитета;   Moneyvol (комитета экспертов СЕ, ко-  дежурств старостой (без проверки
           организация и оплата государствен-  торый борется с отмыванием грязных   имущественного положения), в граж-
           ной юридической помощи.           денег и оценивает эффективность   данских и уголовных делах  – адми-
             По его словам, членство в различ-  мер,  принимаемых  странами  –  чле-  нистрацией юридической помощи (с
           ных международных организациях –   нами комитета для противодействия   проверкой имущественного статуса).
           как в ЕС, так и в СЕ, и в Совете адво-  легализации  преступных  доходов)   Бюджет такой помощи в Латвии один
           катских ассоциаций Европы – налага-  периодически проводят проверки.  из самых низких в странах Балтии,
           ет обязанности «не только выслушать   Дмитрий  Скачков  призвал  коллег   однако с 1 марта 2018 г. ставки уве-
           определенные мнения по определен-  использовать все правовые инстру-  личены,  а  с  октября  2018  г.  введена
           ным вопросам, но и принять опреде-  менты для того, чтобы не допускать   оплата помощи по назначению в Кон-
           ленные меры».                     злоупотреблений и предлагать по-  ституционном Суде. «У нас общие
             Пример  такого  рода,  который   правки в нормы национального и   ценности и принципы, – сказал в за-
           Дмитрий Скачков назвал не очень   международного права.            ключение Дмитрий Скачков. – Наша
           вдохновляющим, – Директива ЕС от    Комментируя требования ССВЕ,   роль в реализации этих принципов
           28 июня 2018 г. № 2018/958 об оценке   член Совета присяжных адвокатов   абсолютно неоценима, так же как
           соразмерности (пропорционально-   Латвии, в частности, сказал, что они   широкая координация наших уси-
           сти) при введении нового регулиро-  касаются введения тех или иных   лий для обеспечения дружественной
           вания  профессий.  Но  при  введении   стандартов в деятельность адвокатов   адвокатуре международно-правовой
           этой директивы в законодательство   (пример  – обязательное повышение   среды».
           Латвии удалось добиться включения   квалификации).                   Присяжный адвокат Латвии Сер-
           оговорок, которые в большей степе-  В целом, по мнению Дмитрия Скач-  гей Хидашели рассказал о проблемах
           ни учитывают национальные особен-  кова, отдача от вмешательства между-  трансграничных  правоотношений,
           ности.                            народных организаций недостаточна,   в которые вступают граждане Бела-
             Директива о персональных данных   поскольку часто адвокаты нуждаются   руси, Латвии и России (совместный
           (директива  ЕС  от  27  апреля  2016  г.   в других форматах сотрудничества.   бизнес, браки и т.д.). Между Латвией
           № 2016/680 о защите физических лиц   Как  положительный  пример  он  на-  и  Россией,  Латвией  и  Республикой
           применительно к обработке персо-  звал инициативу СЕ о разработке но-  Беларусь  заключены  двусторонние
           нальных данных компетентными      вой конвенции по защите адвокатов.   договоры, согласно которым гражда-
           органами в целях предотвращения,   Гарантии адвокатского иммунитета в   не, вступившие в такие правоотно-
           расследования,  обнаружения  или   Латвии он также оценивает как недо-  шения, на территории другой страны
           преследования уголовных престу-   статочные: формально иммунитет су-  пользуются такой же правовой защи-
           плений или исполнения уголовных   ществует, но фактически следователи   той, как и на территории собственно-
           наказаний и о свободном движении   и прокуроры часто нарушают его под   го государства. Поскольку договоры
           таких данных. – Прим. ред.) пресле-  надуманными предлогами. Контроль   были заключены в 1993 и 1994 гг. и с
           дует в целом правомерную цель, но   со стороны суда отсутствует, хотя в   тех пор не изменялись, то уже не со-
           конфликтует с другой правомерной   различных странах ЕС он действу-  ответствуют современным правовым
           целью  – сбором доказательств, счи-  ет. Но такой контроль  имеет смысл   реалиям  – предполагают огромный
           тает он.                          только в том случае, если не является   документооборот, длительные сроки
             Касаясь директив ЕС о борьбе с от-  формальностью, которая лишь узако-  оказания правовой помощи и опреде-
           мыванием денег и их ввода в нацио-  нивает нарушения.              ленную политизированность.
           нальное законодательство, Дмитрий   Говоря  о  стремлении  государства   Сергей Хидашели предлагает сле-
           Скачков назвал главным направлени-  усилить контроль над адвокатурой,   дующие пути решения этих проблем:
           ем в этой области возложение на ад-  Дмитрий  Скачков  упомянул  о  по-  введение электронного документо-
           воката  обязанности  идентифициро-  пытке  Службы  государственных  оборота, наделение профессиональ-
           вать клиента, проверять предостав-  доходов потребовать от выборных   ных участников системы юстиции и,
           ленную им информацию и сообщать   должностных лиц латвийской колле-  в частности, представителей адвока-
           о подозрительных сделках, добавив,   гии адвокатов подавать декларации   туры правом участвовать на опреде-
           что эта обязанность не распростра-  об имуществе и доходах. В качестве   ленных стадиях в запросе правовой
           няется на адвокатов, которые ведут   возможного компромисса рассма-  помощи. По его мнению, следует соз-
           дела в суде или готовятся их вести.   тривается следующее решение: на   дать рабочие группы для модерниза-
           Совет присяжных адвокатов Латвии   коллегию распространяются нормы о   ции двусторонних договоров.
           создал специальные инструменты, с   предотвращении  конфликта  интере-  Председатель Союза адвокатов Ре-
           помощью которых адвокаты могут    сов, но не распространяются нормы   спублики Молдова  Эманоил Плош-
           идентифицировать своих клиентов и   об обязательных декларациях.   ница  подробно рассказал о взаимо-


                                                           7                                  № 4 (18) / 2018]]></page><page Index="10"><![CDATA[АДВОКАТ

            БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

                                                                               имеет право внести кассационную
                                                                               жалобу в интересах закона. Это право
                                                                               касается случаев, когда имеются рас-
                                                                               хождения в позициях судов по опре-
                                                                               деленному вопросу, закрепленные в
                                                                               конкретных судебных решениях. При
                                                                               рассмотрении такой жалобы участву-
                                                                               ют и генеральный прокурор, и пред-
                                                                               седатель Союза адвокатов, и предсе-
                                                                               датель Высшей судебной палаты.
                                                                                  Организация оказания государ-
                                                                               ственной юридической помощи воз-
                                                                               ложена на Национальный совет по
                                                                               оказанию  гарантированной  юриди-
                                                                               ческой помощи. Она предоставляется
                                                                               лицам, которые не имеют финансо-
                                                                               вых возможностей для оплаты по-
                                                                               мощи адвоката по договору. В 2017 г.
            Эманоил Плошница                                                   на оказание гарантированной юри-
                                                                               дической помощи было выделено
            действии  Союза  адвокатов  и  госу-  приема экзамена, ни обжаловать ре-  1  215  000 евро. Такую помощь в Ре-
            дарственных органов Республики    шение комиссии.                  спублике Молдова оказывает 461 ад-
            Молдова.                            Также Минюст не имеет права    вокат, поэтому на каждого за год
               Деятельность адвокатуры в Мол-  вмешиваться в деятельность комис-  пришлось 2150–2350 евро. Оплачива-
            дове регулируется Законом парламен-  сии по этике и дисциплине – ее реше-  ется не дело, день или час работы, а
            та Республики Молдова от 19 июля   ния могут быть обжалованы только   каждое действие, например участие в
            2002 г. № 1260 «Об адвокатуре». Его   тем адвокатом, который с ним не со-  предъявлении обвинения, в судебном
            принятию предшествовала борьба    гласен,  но  не  Министерством  юсти-  заседании.
            адвокатуры за выход из-под контро-  ции. Оно в этой сфере выполняет   «Традиционно мы считаем, – гово-
            ля Министерства юстиции, в резуль-  чисто формальную функцию – издает   рит Эманоил Плошница, – что та сум-
            тате которой лицензионная комиссия   приказ об отзыве лицензии на осно-  ма, которая выделяется на оплату, не
            была выведена из подчинения Ми-   вании решения комиссии по этике и   удовлетворяет адвокатов, и мы рабо-
            нюсту. Согласно Закону «Об адвока-  дисциплине.                    таем в этом плане, работаем, не имея
            туре» эта комиссия, состоящая из 11   Согласно законодательству госу-  нужного взаимодействия. Но порой
            членов (восемь адвокатов и три пре-  дарство обязано оказывать помощь   адвокаты считают таким образом,
            подавателя из юридических вузов),   адвокатуре, с тем чтобы она могла вы-  что если они просят, то сразу должно
            является органом Союза адвокатов   полнять полномочия, возложенные   быть удовлетворено заявление… что
            Республики Молдова. Также соглас-  на нее Законом «Об адвокатуре», но   нужно увеличить бюджет для адво-
            но этому закону в адвокатуре создана   в настоящее время «практически нет   катов на оказание гарантированной
            комиссия по этике и дисциплине.   того взаимодействия с государствен-  юридической помощи. Это не совсем
               В 2017 г. в закон были внесены из-  ными органами, какого мы желали   так, но мы продолжаем дальше рабо-
            менения,  касающиеся  деятельности   бы в этом вопросе», говорит Эманоил   тать, и мы считаем, что все такие дела
            лицензионной комиссии. Претендент   Плошница. В этом отношении мол-  будут решаться, если мы, адвокаты,
            должен теперь сдавать три экзамена:   давская адвокатура, по его словам,   будем вместе и будем настаивать на
            первый  –  тестирование,  второй  –   переживает тяжелый период.   той или иной позиции».
            письменная работа (составление до-  Сложности касаются, в частности,   Председатель Высшей квалифика-
            кумента  –  жалобы,  заявления),  тре-  экспертной деятельности и работы по   ционно-дисциплинарной комиссии
            тий  – выступление перед комиссией   совершенствованию  законодатель-  адвокатуры  – органа Национальной
            (на  основе  материалов,  которые  он   ства: проекты законов и постановле-  ассоциации адвокатов Украины  –
            получает на экзамене). Лицензион-  ний  правительства  на  экспертизу  в   Александр Дроздов передал участни-
            ная комиссия принимает решение о   Союз адвокатов поступают нечасто.   кам и организаторам конференции
            допуске претендента к каждому сле-  Но адвокаты используют другие меха-  приветствие председателя НААУ Ли-
            дующему этапу экзамена, а также за-  низмы, предоставленные законом, та-  дии Изовитовой и рассказал о том,
            служивает ли он выдачи лицензии.   кие как обращение в Конституцион-  что среди главных проблем, которые
            Необходимые формальности в связи   ный Суд о проверке на соответствие   сейчас стоят перед адвокатурой Укра-
            с выдачей документа выполняет Ми-  Конституции закона, подлежащего   ины, есть и такие, которые являются
            нистерство юстиции, но его участие   применению в конкретном деле. Кро-  общими для многих адвокатских кор-
            этим и ограничивается – Минюст не   ме того, согласно Закону «Об адвока-  пораций. Речь идет прежде всего о
            вправе  ни  вмешиваться  в  процесс   туре» председатель Союза адвокатов   проходящем в рамках проводимой в

            № 4 (18) / 2018                                 8]]></page><page Index="11"><![CDATA[АДВОКАТ

                                                              БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

           Украине судебно-правовой реформы
           о поэтапном введении «адвокатской
           монополии»,  которому  предшество-
           вали изменения в Конституции.
             Член  Совета  адвокатов  Одесской
           области, председатель Комитета по
           административному праву и процес-
           су Елена Джабурия подробно расска-
           зала об изменениях в регулировании
           института  адвокатуры,  обусловлен-
           ных  проведением  реформы.  Она  на-
           чалась в 2016 г. со вступления в силу
           новой редакции Закона Украины от
           7 июля 2010  г. «О судоустройстве и
           статусе судей», а также закона о вне-
           сении изменений в Конституцию
           Украины.
             На конституционном уровне уста-
           навливается «адвокатская монопо-  Елена Джабурия
           лия» на судебное представительство,
           которая вводится постепенно и не   ской деятельности). Вместе с тем она   своих служащих получать статус ад-
           является абсолютной – правом на су-  называет  и  негативные  моменты,  в   воката. Но как они смогут совмещать
           дебное представительство обладают   частности возможность изъятия при   деятельность по трудовому договору
           также прокуроры. С 2017  г. только   обыске материалов, составляющих   с деятельностью адвоката?» Выходом
           адвокаты и прокуроры имеют право   адвокатскую тайну, введение тако-  из ситуации она считает наделение
           представлять лиц в Верховном Суде,   го понятия, как «адвокат  – государ-  правом судебного представительства
           с 2018 г. – также во всех апелляцион-  ственный служащий», для представ-  штатных  юристов  государственных
           ных судах, с 2019  г.  – также в судах   ления  интересов  государственных   органов и компаний.
           первой инстанции. С 2020  г. иметь   органов (по ее словам, это полное от-  По мнению Елены Джабурия, если
           право на представление интересов   торжение принципа независимости;   к 2020 г. не будет разработано поло-
           органов государственной власти и   такой адвокат приостанавливает ад-  жение о проведении тендеров на за-
           местного  самоуправления,  помимо   вокатскую деятельность, но пользу-  купку государственными органами
           руководителей этих организаций,   ется всеми правами адвоката и может   услуг по оказанию правовой помощи,
           будут только адвокаты и прокуроры.   быть привлечен к дисциплинарной   то работа органов государственной
           Предусмотренные Конституцией ис-  ответственности).                власти и местного самоуправления
           ключения касаются судебного пред-   Секретарь дисциплинарной пала-  будет фактически парализована.
           ставительства по трудовым спорам,   ты квалификационно-дисциплинар-  Александр  Дроздов  сообщил,  что
           по спорам о защите социальных прав   ной комиссии адвокатуры Одесской   принято решение о создании рабочей
           (относительно пенсионных и иных   области, адвокат, заведующая кафе-  группы по подготовке законопроекта
           социальных выплат), в отношении   дрой организации судебных, право-  о закупке таких услуг.
           выборов и референдумов, а также по   охранительных органов и адвока-  В целом, по его словам, украинской
           малозначительным спорам (где цена   туры Национального университета   адвокатуре достаточно сложно дает-
           иска не превышает 7300 долларов).  «Одесская  юридическая  академия»   ся независимость, провозглашенная
             6 сентября 2018 г. президент Укра-  Нана Бакаянова назвала содержащу-  реформой. Помимо подготовки за-
           ины внес на рассмотрение в Верхов-  юся в президентском законопроекте   конопроекта,  который  предлагает
           ную раду  законопроект  о  внесении   идею «создать адвоката  – государ-  ряд положений, нарушающих незави-
           изменений в Закон Украины от 5    ственного служащего, адвоката – чле-  симость адвокатуры и адвокатскую
           июля 2012  г. № 5076-VI «Об адвока-  на хозяйственного общества, адвока-  тайну,  в  Уголовно-процессуальный
           туре и адвокатской деятельности».   та, работающего по трудовым дого-  кодекс вводятся нормы, ограничива-
           По словам Елены Джабурия, он пред-  ворам с предприятиями» попыткой   ющие права адвокатов, в частности
           ставляет собой фактически новую ре-  выйти из кризиса, но высказала со-  положение о злоупотреблении про-
           дакцию закона и является предметом   мнение в возможности ее практиче-  цессуальными правами (это квали-
           обширной дискуссии в адвокатском   ской реализации: «У нас сейчас бум   фицируется  как  дисциплинарный
           сообществе. Немало предлагаемых   на получение свидетельства о праве   проступок, за совершение которого
           нововведений Елена Джабурия оце-  заниматься  адвокатской  деятельно-  адвокат может быть лишен статуса).
           нивает положительно (например,    стью, очереди на 4–6 месяцев… С 1   Для украинских адвокатов, гово-
           дополнительные профессиональные   января 2020 г. в судах будут участво-  рит Александр Дроздов, так же как
           права, гарантии адвокатской деятель-  вать только адвокаты, поэтому все   и для российских, актуален вопрос о
           ности, расширение видов адвокат-  компании и госорганы направляют   привлечении следователями и судья-


                                                           9                                  № 4 (18) / 2018]]></page><page Index="12"><![CDATA[АДВОКАТ

            БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

































            ми в процесс адвокатов по назначе-  тельным органам (но они остались у   стве юстиции работает Координаци-
            нию наряду с адвокатами по согла-  судов  и  других  государственных  ор-  онный центр по предоставлению бес-
            шению.  Такие  ситуации,  считает  он,   ганов).                   платной правовой помощи, в стране
            влекут нарушение конституционного   Александр Дроздов рассказал и   создана 591 точка доступа. Согласно
            права на выбор защитника, поэтому   о  взаимодействии  адвокатуры  с  го-  Закону  Украины  от  2  июня  2011  г.
            назначение адвоката в дело допусти-  сударством, сообщив, что недавно   №  3460-VI  «О  бесплатной  правовой
            мо лишь в случае, когда исчерпаны   впервые состоялось совместное за-  помощи» адвокаты оказывают вто-
            все возможности для участия адвока-  седание Совета адвокатов, Совета   ричную правовую помощь  – состав-
            та по соглашению.                 судей и Совета прокуроров. Это со-  ляют процессуальные документы,
               Не менее актуальна в Украине и   бытие означает, что государство при-  осуществляют  представительство  в
            проблема непредставления ответа на   знает  адвокатуру  самостоятельным   гражданском судопроизводстве и за-
            адвокатский запрос. В таких случаях   институтом, наравне с судейским со-  щиту в уголовном судопроизводстве.
            одним из эффективных способов по-  обществом и прокуратурой заинте-  В соответствии с положением о цен-
            лучения информации, необходимой   ресованным в осуществлении право-  тре его сотрудники имеют право про-
            для защиты клиентов, является со-  судия. Благодаря этому совещанию   верять работу адвокатов  – являться
            ставление  административного  про-  удалось решить некоторые общие   в судебное заседание, интервьюиро-
            токола. Он направляется в суд, где за-  проблемы.                  вать лиц, которым оказана помощь,
            тем решается вопрос о привлечении   Например, ранее представители   проверять досье адвокатов. «Мы счи-
            лица, не ответившего на адвокатский   Совета судей приводили статистику   таем, что это неправильно, – говорит
            запрос, к административной ответ-  срывов судебных заседаний из-за не-  Нана Бакаянова. – Такая проверка и
            ственности.                       явки адвокатов. На совместном со-  оценка деятельности могут осущест-
               Касаясь работы Высшей квалифи-  вещании была принята резолюция, в   вляться только самим адвокатским
            кационно-дисциплинарной  комис-   соответствии с которой судьи и про-  сообществом».
            сии адвокатуры, Александр Дроздов   куроры должны согласовывать даты   Таким образом, вторая между-
            сказал, что недавно Совет адвокатов   заседаний с адвокатами. Кроме того,   народная  конференция завершила
            Украины ввел плату за рассмотрение   адвокаты поставили вопрос о том,   свою работу в Минске. В очередной
            жалоб. В результате их количество   что согласно международным нор-  раз  представители адвокатур разных
            уменьшилось в несколько раз, поэто-  мам следственные судьи не вправе   стран  убедились  в  том,  насколько
            му региональные комиссии и Высшая   выносить постановления об обыске   много сегодня у них общих тем, во-
            квалификационно-дисциплинарная    у адвокатов, в отношении которых не   просов, насколько интересен опыт
            комиссия  получили  возможность   возбуждены уголовные дела.       друг друга и как важно для дальней-
            более тщательно их рассматривать.   Нана Бакаянова подробно расска-  шего укрепления институтов адво-
            Также недавно совет отказал в льго-  зала о системе бесплатной правовой   катур наших стран  объединять этот
            тах при подаче жалоб правоохрани-  помощи в Украине. При Министер-  опыт и знания каждого.

                                                                                                     И.М.Реут,
                                                                       пресс-секретарь Белорусской республиканской
                                                                                             коллегии адвокатов

            № 4 (18) / 2018                                 10]]></page><page Index="13"><![CDATA[АДВОКАТ

                                                              БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

               ДВИЖЕНИЕ ВПЕРЕД – ЗАЛОГ УСПЕШНОГО РАЗВИТИЯ КОЛЛЕГИИ



                                             стремившихся достойно представ-  республиканской коллегии адвокатов
                                             лять, а иногда и защищать интересы   в 2018 году Минская областная кол-
                                             адвокатов коллегии, прилагавших все   легия адвокатов вступила в долевое
                                             усилия, чтобы создать наиболее ком-  строительство помещения, в котором
                                             фортные условия для работы адвока-  будет размещен учебный центр, на-
                                             тов. В этом домике на ул. Вокзальной   значение которого не только в про-
                                             в  г.  Минске  принимались  знаковые   ведении мероприятий по повышению
                                             для истории всей адвокатуры реше-  профессионального уровня адвока-
                                             ния. Одним из таких решений было   тов коллегии, но и создание даже не
                                             создание в 1982 году Минской город-  музея – слишком пафосно это звучит
                                             ской коллегии адвокатов.         для места размещения исторических
                                               Но время неумолимо. С преоб-   экспонатов, – своего уголка истории,
                                             ражением города Минска и особен-  чтобы адвокаты, прошедшие дли-
                                             но его центральной части в виде за-  тельный  профессиональный  путь,
                                             стройки высотными в стекле и бетоне   вспомнили прошлое, а молодые ад-
                                             зданиями, естественно, не мог конку-  вокаты узнали, каким было прошлое
                                             рировать  одноэтажный  деревянный   в истории коллегии, принявшей их в
                                             домик, чем-то напоминавший дом I   свои ряды.
                     ародная мудрость гласит:    съезда РСДРП. Сегодня на этом месте   Совету молодых адвокатов колле-
                     встречают  по  одежке.           строительная площадка.       гии было поручено разработать кон-
                     Отчасти и поэтому ма-     Мы постарались сохранить как   цепцию мини-музея, и сегодня мы
           Нтериально-технической            можно больше воспоминаний об     располагаем результатом их труда,
           стороне в деятельности Минской об-  этом историческом месте, сочетав-  воплотить который при поддержке
           ластной коллегии адвокатов всегда   шем в себе расположение в шумном и   совета коллегии также придется мо-
           уделялось значительное внимание.   многолюдном месте с покоем и уми-  лодым коллегам. В этом есть очень
             Статьей  42  Закона  Республики   ротворенностью в тени стремящихся   важный  идеологический  момент.
           Беларусь «Об адвокатуре и адво-   в высь голубых елей, скромностью   Воспитание молодого поколения на
           катской деятельности в Республике   ландшафтных композиций, запахом   идеях, традициях, сложившихся в
           Беларусь»  предусмотрена  компетен-  весеннего жасмина и обилием цветов   адвокатуре на протяжении без мало-
           ция территориальной коллегии, где   на кустах роз.                 го сотни лет, вселяет уверенность в
           прямо не отражена одна из ее функ-  И у Минской областной коллегии   успешном будущем адвокатуры ре-
           ций  – это материально-техническое   адвокатов появилась реальная воз-  спублики в целом и Минской област-
           обеспечение работы адвокатов, в   можность  материализовать  память   ной коллегии адвокатов в частности.
           первую очередь, осуществляющих    о прошлом в истории коллегии. При   В одном здании многофункцио-
           адвокатскую деятельность в составе   финансовой  поддержке  Белорусской   нального назначения, где разместится
           юридических консультаций, а также
           аппарата коллегии, создание некоего
           материально-технического потенци-
           ала, который способствует развитию
           коллегии, повышению ее имиджа во
           взаимоотношениях  с  адвокатскими
           сообществами как Республики Бела-
           русь, так и других стран.
             Помещения, в которых размеща-
           ются 4 юридические консультации,
           находятся в собственности Минской
           областной  коллегии. Совсем недав-
           но и совет коллегии располагался в
           здании, которое было приобретено
           в 1954 году, а отсчитывало свое су-
           ществование аж с 1947 года! В ранее
           бывшем жилом доме работали те,
           кого можно с полной уверенностью
           вписать в историю Минской област-
           ной коллегии адвокатов как людей,
           не равнодушных к своей профессии,


                                                           11                                 № 4 (18) / 2018]]></page><page Index="14"><![CDATA[АДВОКАТ

            БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

            учебный центр, у совета коллегии по-  нутом совет коллегии не намерен.   ность общения адвокатов коллегии со
            явится и свое новое помещение, в ко-  Следующим шагом во внешнем пре-  своими  коллегами  в  других  странах,
            тором будут находиться руководство   ображении коллегии станут ремонт   посещения ими исторических мест
            и аппарат коллегии. С нетерпением   всех юридических консультаций, где   не только на территории Республики
            ждем разрешения всех необходимых   они необходимы, замена мебели и   Беларусь. И это тоже одна из сторон
            административных процедур, чтобы   оргтехники. В планах совета уделять   материально-технического обеспече-
            с уверенностью сказать, что в направ-  значительное  внимание  сплоченно-  ния жизни адвокатов Минской обла-
            лении укрепления материально-тех-  сти  коллектива  адвокатов  не  только   сти. Понимание того, что только дви-
            нической  базы  коллегии  мы  сделали   на профессиональном уровне, но и   жение вперед способствует развитию
            многое. И у Минской областной кол-  путем вовлечения их в различные   коллегии, может сделать интересы
            легии адвокатов будет новое лицо.   спортивные,  культурно-массовые  всех ее адвокатов в этом направлении
            При этом останавливаться на достиг-  мероприятия, организовать возмож-  общими.

                                                                                                 И.М.Смирнова,
                                                                                 председатель Минской областной
                                                                                             коллегии адвокатов



                 ДИСЦИПЛИНАРНАЯ ОТВЕТСТВЕННОСТЬ АДВОКАТОВ В СВЕТЕ
                            ИЗМЕНЕНИЙ В ЗАКОН РЕСПУБЛИКИ БЕЛАРУСЬ
                        «ОБ АДВОКАТУРЕ И АДВОКАТСКОЙ ДЕЯТЕЛЬНОСТИ
                                          В РЕСПУБЛИКЕ БЕЛАРУСЬ»


                                                Во всех территориальных и Бело-  му возбуждать дисциплинарное про-
                                              русской республиканской коллегиях   изводство.
                                              адвокатов  созданы дисциплинарные   В соответствии со ст. 22 Закона и п.
                                              комиссии, а также утверждены соот-  7 Порядка ведения дисциплинарного
                                              ветствующие положения о дисципли-  производства в отношении адвока-
                                              нарной комиссии.                 тов, утвержденного советом Бело-
                                                После  внесения  Законом   от  русской  республиканской  коллегии
                                              11.07.2017 г. № 42-З изменений в За-  адвокатов № 01/07 от 23.10.2017  г.,
                                              кон Республики Беларусь «Об адво-  дисциплинарное производство мо-
                                              катуре и адвокатской деятельности в   жет  быть  возбуждено  общим  собра-
                                              Республике Беларусь» постановлени-  нием (конференцией) членов кол-
                                              ем совета Белорусской республикан-  легии адвокатов, советом коллегии
                                              ской коллегии адвокатов от 23.10.2017   либо ее председателем (в его отсут-
            С                                 «Порядок ведения дисциплинарно-  Дисциплинарное производство в от-
                                                                               ствие  – заместителем председателя).
                                              года № 01/07 был утвержден единый
                     введением в действие но-
                                              го производства в отношении адво-
                     вой редакции Закона Ре-
                                                                               ношении адвоката также может быть
                                              катов».
                     спублики Беларусь  «Об
                                                                               возбуждено  министром юстиции
                     адвокатуре и  адвокатской
                                                В  настоящее  время  дисциплинар-
                                                                               инициативе либо на основании жало-
            деятельности в Республике Беларусь»   ное производство включает в себя   Республики Беларусь по собственной
            впервые  за  весь  период существова-  три стадии: возбуждение дисципли-  бы (представления, определения).
            ния адвокатуры в территориальных   нарного производства, разбиратель-  В случае возбуждения дисципли-
            и республиканской коллегиях адво-  ство в дисциплинарной комиссии и   нарного производства орган адво-
            катов появился специальный орган,   вынесение решения по дисциплинар-  катского самоуправления, его воз-
            именуемый дисциплинарной комис-   ному производству.               будивший, или министр юстиции
            сией. К его компетенции   отнесено    Как правило, предварительная   Республики  Беларусь  постановление
            рассмотрение  дисциплинарных  про-  проверка оснований для привлече-  о  возбуждении  дисциплинарного
            изводств и осуществление контроля   ния адвоката к дисциплинарной от-  производства со всеми материалами
            за соблюдением адвокатами  Правил   ветственности  проводится  членами   направляет в дисциплинарную ко-
            профессиональной этики адвоката и   дисциплинарной комиссии.       миссию, которая должна рассмотреть
            иных актов законодательства об ад-  В случае установления в действиях   его по существу.
            вокатуре, а также уставов коллегий   адвоката признака дисциплинарного   Разбирательство в дисциплинар-
            адвокатов и адвокатских бюро, реше-  проступка  дисциплинарная  комис-  ной комиссии осуществляется в фор-
            ний Белорусской республиканской и   сия передает материалы органу либо   ме заседания и в целях сохранения
            территориальной коллегий адвокатов.  должностному лицу, уполномоченно-  адвокатской тайны носит закрытый

            № 4 (18) / 2018                                 12]]></page><page Index="15"><![CDATA[АДВОКАТ

                                                              БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

           характер. О месте и времени заседа-  ному рассмотрению дел о дисципли-  Необходимо обратить внимание и
           ния уведомляются все заинтересо-  нарной ответственности адвокатов.  на то, что пункт 27 Порядка ведения
           ванные лица.                        Члены дисциплинарной комиссии   дисциплинарного производства в от-
             Адвокат, в отношении которого   при рассмотрении дисциплинарных   ношении адвокатов предусматривает
           возбуждено  дисциплинарное  произ-  производств  руководствуются  прин-  право каждого члена дисциплинар-
           водство, имеет право знакомиться   ципами законности, объективности,   ной комиссии территориальной кол-
           со всеми имеющимися в нем мате-   справедливости, независимости  и   легии адвокатов, не согласного с при-
           риалами, участвовать в заседании   беспристрастности.              нятым комиссией решением, приоб-
           комиссии, давать объяснения либо    Дисциплинарная комиссия при    щить к материалам дисциплинарного
           отказаться от дачи объяснений, пред-  принятии решений является колле-  производства свое особое мнение,
           ставлять доказательства и др.     гиальным и независимым органом,   которое учитывается при рассмотре-
             Решение дисциплинарной комис-   который вправе самостоятельно при-  нии дела дисциплинарной комиссией
           сии по дисциплинарному производ-  нимать решения.                  Белорусской республиканской колле-
           ству принимается в форме поста-     В отличие от других организаций,   ги адвокатов.
           новления и может быть двух видов:   предприятий и учреждений, а также    На наш взгляд, введение в кол-
           о наложении дисциплинарного взы-  государственных органов, где вопрос   легиях  адвокатов  дисциплинарных
           скания (замечания, выговора, исклю-  о применении дисциплинарного взы-  комиссий  способствует  наиболее
           чения из территориальной коллегии   скания, как правило, разрешается   объективному и правильному  рас-
           адвокатов) либо о прекращении дис-  руководителем либо его заместите-  смотрению  дисциплинарных  произ-
           циплинарного производства.        лем единолично, рассмотрение дел о   водств и исключению фактов необо-
             Адвокат, не согласившийся с при-  дисциплинарной ответственности в   снованного привлечения адвокатов к
           нятым дисциплинарной комиссией    адвокатуре коллегиальным органом   дисциплинарной ответственности.
           решением, в соответствии со ст. 25 За-  является  дополнительной  гарантией   То, что адвокатскому сообществу
           кона и п. 34 Порядка ведения дисци-  принятия  законного,  обоснованного   законом предоставлено право само-
           плинарного производства в отноше-  и справедливого решения.        стоятельно принимать решения в
           нии адвокатов вправе его обжаловать.  Обсуждая конкретное дело о дис-  отношении  своих коллег-адвокатов,
             Решения дисциплинарной комис-   циплинарной ответственности и сте-  в том числе связанные с рассмотре-
           сии, принятые в пределах ее компе-  пень вины адвоката, каждый член ко-  нием дел о дисциплинарной ответ-
           тенции, обязательны для исполнения   миссии независим и вправе высказать-  ственности,  является  дополнитель-
           всеми членами коллегии адвокатов.   ся и проголосовать за то решение, ко-  ным подтверждением и гарантией
             Анализ дисциплинарной практики   торое считает наиболее правильным.   независимости как каждого адвоката
           с 2012 года показал, что новый поря-  Нередко бывают случаи, когда мнения   при осуществлении своей професси-
           док ведения дисциплинарного произ-  членов комиссии разнятся и решение   ональной деятельности, так и всей
           водства способствует более объектив-  принимается большинством голосов.  адвокатуры в целом.

                                                                                                 А.В.Семашко,
                                                                           председатель дисциплинарной комиссии
                                                                         Брестской областной коллегии адвокатов



                                         АДВОКАТСКАЯ ПРАКТИКА


                      НЕКОТОРЫЕ АСПЕКТЫ ПРИВАТИЗАЦИИ ЖИЛЫХ ПОМЕЩЕНИЙ


                     дним из основных и, по-  доставляется государством и мест-  жения, при которых граждане имеют
                     жалуй, самых важных     ным самоуправлением бесплатно или   возможность получить в собствен-
                     конституционных прав    по доступной для них плате в соот-  ность занимаемые ими жилые поме-
           Очеловека является право          ветствии с законодательством. Никто   щения путем приватизации жилищ-
           на жилище. В соответствии со ст. 48   не может быть произвольно лишен   ного фонда на возмездной, безвоз-
           Конституции  Республики  Беларусь    жилья. Гарантированное Конститу-  мездной (в том числе льготной) либо
           граждане Республики Беларусь име-  цией Республики Беларусь право на   смешанной основе. Приватизация
           ют право на жилище. Это право обе-  жилище реализуется прежде всего   представляет собой цепочку после-
           спечивается развитием государствен-  через Жилищный кодекс Республики   довательных взаимосвязанных отно-
           ного  и  частного  жилищного  фонда,   Беларусь, который вступил в силу 2   шений  между  государством  и  граж-
           содействием гражданам в приобрете-  марта 2013 г.                  данином, на каждом этапе которых
           нии жилья. Гражданам, нуждающим-    В Жилищном кодексе Республики   возникают соответствующие права и
           ся в социальной защите, жилище пре-  Беларусь  систематизированы  поло-  обязанности.


                                                           13                                 № 4 (18) / 2018]]></page><page Index="16"><![CDATA[АДВОКАТ

            БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

                                                                               сроком на 40 лет с правом досрочного
                                                                               погашения его стоимости; на момент
                                                                               заключения  договора купли-прода-
                                                                               жи участник приватизации обязал-
                                                                               ся оплатить не менее 10% стоимости
                                                                               объекта приватизации, а остальная
                                                                               сумма должна быть оплачена в рас-
                                                                               срочку в течение 40 лет равными до-
                                                                               лями, начиная с месяца, следующего
                                                                               после регистрации договора купли-
                                                                               продажи. Более того, в соответствии с
                                                                               вышеуказанным решением исполко-
                                                                               ма был составлен передаточный акт,
                                                                               в соответствии с которым исполком
                                                                               передал в собственность И. квартиру,
            А.С.Баянова                       А.В.Латышева                     а И. принял квартиру. И. было подпи-
                                                                               сано обязательство о погашении сум-
               Несмотря на то, что приватизация   адвоката  о  том,  имеет  ли  она  право   мы оплаты за приобретаемую квар-
            государственного жилищного фонда   претендовать на спорную квартиру,   тиру. Кроме того, в августе 2014 г.  И.
            завершена 1 июля 2016 г., в настоящее   поскольку ей известно, что ее дядя   внес 10% стоимости объекта прива-
            время осталось немало вопросов, ка-  при жизни обращался в исполком за   тизации. Но И. не успел удостоверить
            сающихся приватизации, с которыми   приватизацией квартиры.        нотариально договор купли-продажи
            граждане обращаются к адвокатам.    Для того чтобы разобраться в сло-  объекта приватизации и произвести
               Так, в 2017 г. на прием к адвокату   жившейся ситуации, адвокатом были   государственную регистрацию дого-
            обратилась гражданка Н., которая   сделаны соответствующие запросы.   вора-купли продажи квартиры, а так-
            рассказала, что в апреле 2015 г. умерла   По  запросу  была  получена  инфор-  же произвести регистрацию перехода
            ее мать, а она является наследником   мация о том, что И. действительно   права собственности в территориаль-
            первой очереди по закону после смер-  не являлся собственником квартиры   ной организации по государственной
            ти матери. Гражданка Н. обратилась в   на день его смерти. В соответствии с   регистрации и земельному кадастру,
            установленный законом шестимесяч-  ответом территориальной организа-  так как в декабре 2014 г. умер.
            ный срок в нотариальную контору с   ции по государственной регистрации   В соответствии с п. 1.1.9 Переч-
            заявлением о принятии наследства   недвижимого имущества, право соб-  ня  административных  процедур,
            после смерти матери. У матери, в   ственности на квартиру зарегистри-  утвержденного  Указом  Президен-
            свою очередь, в декабре 2014 г. умер   ровано  за  административно-терри-  та Республики Беларусь № 200 от
            брат И., после смерти которого она   ториальной единицей г. Б., и кварти-  26.04.2010  г. «Об административных
            (мать) обратилась в нотариальную   ра передана на праве хозяйственного   процедурах,  осуществляемых госу-
            контору за принятием наследства   ведения  коммунальному  предпри-  дарственными органами и иными
            после смерти брата И., но не успела   ятию по обслуживанию жилищного   организациями по заявлениям граж-
            получить свидетельство о праве на   фонда.                         дан», срок действия решения о при-
            наследство, так как ко дню смерти   Однако согласно информации,    ватизации установлен в 1 год. Соот-
            матери еще не истек шестимесячный   полученной по запросу из местного   ветственно И. с июля 2014 г. по июль
            срок для принятия наследства после   горисполкома, выяснилось, что еще   2015 г. имел право обратиться в нота-
            смерти брата. При этом гражданка Н.   при жизни в 2014 году брат матери    риальную контору, а после обратиться
            пояснила, что у брата матери имелась   действительно обратился в местный   за регистрацией права собственности
            квартира, которую она не смогла по-  горисполком с заявлением о прива-  на жилое помещение в территориаль-
            лучить по наследству в силу того, что,   тизации.  Местным  горисполкомом   ную организацию по государствен-
            как выяснилось, квартира на день   была создана комиссия по оценке   ной регистрации недвижимого иму-
            смерти брата ему не принадлежала.   квартиры, которой была произведена   щества, прав на него и сделок с ним.
               Не понимая того, как могло полу-  оценка квартиры, составлен и подпи-  Договор приватизации жилого по-
            читься так, что квартира не принад-  сан акт оценки стоимости квартиры.   мещения  заключается  посредством
            лежит ее дяде И., гражданка Н. само-  Местным горисполкомом было при-  составления одного документа, под-
            стоятельно обратилась в местный го-  нято решение о приватизации жило-  писываемого  сторонами,  подлежит
            рисполком, где ей пояснили, что она   го помещения, которым было поста-  нотариальному удостоверению и го-
            не имеет прав на спорную квартиру,   новлено передать в собственность И.   сударственной регистрации и счита-
            так  как  квартира  является  государ-  квартиру на следующих условиях: в   ется заключенным с момента его го-
            ственной и уже включена в состав   приватизации принимает участие 1   сударственной регистрации.
            жилых  помещений  коммерческого   человек, который обязался произве-  Именно с момента заключения
            использования. Но, не теряя надеж-  сти оплату стоимости приватизируе-  договора у государства возникает
            ды, гражданка Н. решила спросить у   мого жилого помещения в рассрочку   обязанность передать квартиру в

            № 4 (18) / 2018                                 14]]></page><page Index="17"><![CDATA[АДВОКАТ

                                                              БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

           собственность гражданина, а у граж-  (обременений) прав на изолирован-  права собственности в территориаль-
           данина в случае приватизации в рас-  ное помещение (право хозяйствен-  ной организации по государственной
           срочку  – обязанность внести остав-  ного ведения) за правообладателем   регистрации и земельному кадастру,
           шуюся сумму.                      коммунальным унитарным предпри-  то в случае возникновения спора по
             Исходя из содержания п. 23-1    ятием по обслуживанию жилищного   поводу включения этого жилого по-
           Постановления Пленума Верхов-     фонда, а во втором исковом заявле-  мещения в наследственную массу не-
           ного  Суда Республики Беларусь от   нии просили суд признать договор   обходимо иметь в виду, что указанное
           21.12.2001  г. № 16 «О некоторых во-  купли-продажи квартиры действи-  обстоятельство само по себе не может
           просах применения судами законо-  тельным, признать право собствен-  служить основанием к отказу в удов-
           дательства  о  наследовании»,  в  соот-  ности на жилое помещение в порядке   летворении  требований  наследника,
           ветствии с которым, если входящее в   наследования по закону.      если наследодатель, выразив при жиз-
           состав наследства недвижимое иму-   Судом  исковые  требования  граж-  ни волю на приватизацию занимаемо-
           щество наследодатель приобрел на   данки Н. были удовлетворены в пол-  го жилого помещения, не отозвал свое
           основании сделки или по наследству,   ном объеме, и квартира перешла в   заявление, поскольку по независящим
           однако сделку и переход права соб-  собственность гражданки Н.     от него причинам был лишен возмож-
           ственности в установленном порядке   Так, согласно п. 1 ст. 1031 Граждан-  ности соблюсти все правила оформ-
           не зарегистрировал, то наследники   ского кодекса Республики Беларусь,   ления документов на приватизацию, в
           вправе обратиться в суд с иском о   по общему правилу, при наследовании   которой ему не могло быть отказано.
           признании за ними права собствен-  имущество умершего (наследство, на-  Также согласно п. 1 ст. 1086 Граж-
           ности на это имущество (например,   следственное имущество) переходит   данского кодекса Республики Бела-
           применительно к п. 3 ст. 166 ГК или в   к другим лицам в неизмененном виде   русь,  каждый  из  наследников,  при-
           соответствии с п. 4 ст. 1069 ГК), граж-  как единое целое и в один и тот же   нявших наследство, отвечает по дол-
           данка Н. имела право претендовать   момент (универсальное правопреем-  гам наследодателя в пределах стоимо-
           на спорную квартиру и просить суд   ство), если из настоящего кодекса и   сти перешедшего к нему наследствен-
           признать право собственности за ней   иных законов не вытекает иное.  ного имущества.
           в порядке наследования по закону.   Согласно п. 1 ст. 1033 Граждан-  В данном случае, наследуя квар-
             Таким образом, наследники имеют   ского кодекса Республики Беларусь,   тиру, гражданка Н. наследует также
           право обратиться в суд и признать за   в состав наследства входят все права   обязанность по выплате в пользу го-
           собой право собственности на квар-  и обязанности, принадлежавшие на-  сударства оставшейся непогашенной
           тиру.                             следодателю на момент открытия на-  на момент смерти И. стоимости ука-
             Учитывая вышеизложенное, ад-    следства, существование которых не   занного жилого помещения.
           вокатом были подготовлены два ис-  прекращается его смертью.         Каждое  гражданское  дело  имеет
           ковых  заявления:  в  первом  просили   Таким образом, если гражданин,   свои особенности и разрешается су-
           суд признать недействительной го-  подавший заявление о приватизации   дом,  исходя  из  конкретных  обстоя-
           сударственную регистрацию воз-    и необходимые для этого докумен-  тельств.
           никновения права собственности  на   ты, умер и не успел удостоверить но-  Профессиональные знания и на-
           изолированное жилое помещение за   тариально договор купли-продажи   копленный опыт позволяют адвокату
           правообладателем  административ-  объекта приватизации и произвести   правильно оценить перспективы спо-
           но-территориальной единицей г. Б., а   государственную регистрацию дого-  ра, выстроить правовую позицию и
           также государственную регистрацию   вора-купли продажи квартиры, а так-  успешно защитить права и законные
           возникновения  прав,  ограничений   же произвести регистрацию перехода   интересы доверителя.

                                                                                    А.С.Баянова, А.В.Латышева,
                                                                  адвокаты юридической консультации г. Бобруйска
                                                                       Могилевской областной коллегии адвокатов




                                   ОТЧУЖДЕНИЕ ТРАНСПОРТНЫХ СРЕДСТВ
           В                  транспортных   нодательными актами регулируется   Республики Беларусь от 15.10.2007  г.
                   настоящее время тема от-
                                                                              №  504  «О  некоторых  мерах  по  упо-
                                             порядок отчуждения транспортных
                   чуждения
                                                                              рядочению сделок по отчуждению
                                             средств в Республике Беларусь, и по-
                   средств является актуаль-
                   ной, поскольку практиче-
                                                                              ние Совета Министров Республики
                                               Основными нормативными пра-
           ски каждый гражданин имеет сегодня   делюсь  судебной практикой.   транспортных  средств»,  постановле-
           в собственности транспортное сред-  вовыми актами Республики Беларусь,   Беларусь  от  05.11.2007  г.  №  1459  «О
           ство и так или иначе сталкивается с   регулирующими  порядок  отчужде-  порядке регистрации договоров куп-
           вопросами его отчуждения. В дан-  ния транспортных средств, в настоя-  ли-продажи, мены, дарения колесных
           ной статье я расскажу, какими зако-  щее время являются: Указ Президента   механических транспортных средств,
                                                           15                                 № 4 (18) / 2018]]></page><page Index="18"><![CDATA[АДВОКАТ

            БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

                                              счет-справка, которая является до-  иск и выступать в суде. По результа-
                                              кументом,  подтверждающим  заклю-  там рассмотрения гражданского дела
                                              чение договора. При этом регистра-  судом  было  вынесено  решение  об
                                              ция такого договора (счет-справки) в   удовлетворении исковых требований
                                              подразделении ГАИ не требуется.  в полном объеме и взыскании в поль-
                                                При отчуждении транспортных    зу собственника ТС (гражданина Б.)
                                              средств юридическими лицами и ин-  денежных средств. После вступления
                                              дивидуальными предпринимателями   решения в законную силу гражданин
                                              (не субъектами торговли) заключает-  Б. передал гражданину А. денежные
                                              ся договор купли-продажи в соответ-  средства, после чего  автомобиль был
                                              ствии с положениями главы 30 ГК, то   переоформлен надлежащим образом.
                                              есть в простой письменной форме без
                                              регистрации в подразделении ГАИ.    Пример № 2 из практики
                                                Вместе с тем договоры по отчуж-   Гражданин В. приобрел автомо-
                                              дению транспортных средств могут   биль без надлежащего оформления
                                              также  удостоверяться  нотариусами   сделки купли-продажи (т.е. передал
                                              (глава 9, «удостоверение договоров   продавцу  – гражданину Г. денежные
                                              по отчуждению ТС «Постановление   средства, продавец, в свою очередь,
                                              Министерства  юстиции  Республики   передал документы на автомобиль,
                                              Беларусь от 23.10.2006 г. № 63 «Об ут-  ключи и ксерокопию страниц паспор-
                                              верждении Инструкции о порядке со-  та  для  оформления  счета-справки  и
                                              вершения нотариальных действий») с   постановки на учет транспортного
                                              обязательной в последующем реги-  средства). Данный автомобиль по со-
            прицепов к ним и самоходных ма-   страцией договора в подразделении   глашению сторон был предваритель-
            шин», постановление Министерства   ГАИ.                            но снят с регистрационного учета
            внутренних дел Республики Беларусь,   Однако на практике зачастую воз-  продавцом. Однако после приобрете-
            Министерства юстиции Республи-    никают вопросы, связанные с несо-  ния транспортного средства гражда-
            ки Беларусь от 01.11.2007 г. № 284/74   блюдением  гражданами  законода-  нин В. не поставил его на регистра-
            «Об утверждении типовых форм до-  тельства,  регулирующего  порядок   ционный учет на свое имя и продал
            говоров купли-продажи, мены, да-  совершения сделок по отчуждению   таким же образом другому лицу. Впо-
            рения механического транспортного   транспортных средств.          следствии таким образом автомобиль
            средства, прицепа к нему (за исклю-                                продавался несколько раз и никем не
            чением колесного трактора и прице-  Пример № 1 из практики         ставился на учет.
            па к нему)», постановление Совета   Гражданин А. (покупатель) приоб-  Через какое-то время собственни-
            Министров Республики Беларусь от   рел автомобиль. Сделка купли-прода-  ку (гражданину Г.) начали приходить
            31.12.2002 г. № 1849 «Об утверждении   жи надлежащим образом оформлена   постановления о наложении админи-
            Положения о порядке государствен-  не была. Продавец (гражданин Б.)    стративного взыскания по ч. 5-8 ст.
            ной регистрации и государственного   выдал покупателю  доверенность. На   18.13 Кодекса Республики Беларусь
            учета транспортных средств, снятия   данном автомобиле гражданин А. по-  об административных правонаруше-
            с учета и внесения изменений в до-  пал в ДТП, в результате которого  был   ниях (превышение скорости движе-
            кументы, связанные с регистрацией   поврежден его автомобиль. Проверка   ния, зафиксированное работающими
            транспортных средств».            ГАИ длилась больше двух месяцев,   в автоматическом режиме специаль-
               По общему правилу в соответ-   и по результатам была установлена   ными техническими средствами),  и
            ствии с законодательством сделки по   вина второго водителя, однако он не   он обратился в суд с иском к гражда-
            отчуждению  транспортных  средств    был привлечен к административной   нину В. об истребовании имущества
            в Республики Беларусь между фи-   ответственности,  поскольку  истекли   из  чужого  незаконного  владения.  В
            зическими лицами, а также по от-  сроки наложения административно-  суде было установлено, что у граж-
            чуждению  физическими лицами      го взыскания, предусмотренные зако-  данина В. транспортное средство во
            юридическим лицам  совершаются    нодательством. В выплате страхового   владении  не находится и на  момент
            в простой письменной форме путем   возмещения гражданину А. было   подачи искового заявления уже было
            составления договора, который под-  отказано, и он вынужден был обра-  поставлено другим гражданином С.
            лежит обязательной регистрации в   щаться  в суд с иском о возмещении   на регистрационный   учет в другом
            ГАИ, и вступает в силу с момента его   вреда в соответствии с главой 58 ГК   городе. По решению суда гражданину
            регистрации.                      Республики Беларусь. Ввиду того, что   Г. в иске было отказано. Данное реше-
               При отчуждении транспортных    доверенность  не  предусматривала   ние никем не обжаловалось и вступи-
            средств юридическими лицами и ин-  право для гражданина А. быть пред-  ло в законную силу.
            дивидуальными предпринимателями   ставителем в суде, он был вынуж-    Таким образом, из приведенных
            (субъектами торговли) этими субъек-  ден  обращаться  к  собственнику  ТС   примеров судебной практики, а так-
            тами торговли выдается покупателю   (гражданину Б.) с просьбой подавать   же вопросов, по которым граждане

            № 4 (18) / 2018                                 16]]></page><page Index="19"><![CDATA[АДВОКАТ

                                                              БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

           обращаются к адвокатам, видно, что   дические  последствия несоблюдения   ременно обращаясь за юридической
           граждане нашей страны не в полной   законодательства в этой области.   помощью  к адвокатам, и в  полной
           мере обладают правовой грамотно-    Очень  бы хотелось,  чтобы граж-  мере осознавали, что транспортное
           стью по проблеме отчуждения транс-  дане Республики Беларусь повышали   средство – это источник повышенной
           портных средств и не  понимают юри-  свою правовую грамотность, своев-  опасности.

                                                                                                 Е.А.Самохвал,
                                          адвокат специализированной юридической консультации  «Транспорт и право»
                                                                            Минской городской коллегии адвокатов



                            ДЛИТЕЛЬНЫЙ СУДЕБНЫЙ СПОР БЫВШИХ СУПРУГОВ
                                     РАЗРЕШИЛСЯ БЛАГОДАРЯ МЕДИАЦИИ


                    упруги проживали вместе,   судебных исполнителей. Каждое су-  С  помощью  медиаторов  стороны
                    растили дочь. В период бра-  дебное заседание было эмоционально   поняли, что важно не только то, о чем
                    ка на земельном участке,   изматывающим для всех участников   они пытаются договариваться, а так-
           Спредоставленном одному из        гражданского дела, поскольку вы-  же и то, как они это делают, т.е. разго-
           них в пожизненное наследуемое вла-  ступления сторон сопровождались   варивают между собой. Для бывших
           дение, с разрешения местных испол-  взаимными упреками, обидами и   супругов стало очевидно, что у них не
           нительных  органов  государственной   обвинениями. Стороны столкнулись   получалось прийти к соглашению не
           власти начали строительство нового   с долгами, поскольку приходилось   только потому, что их видение ситу-
           дома с условием сноса старого. Одна-  оплачивать судебные расходы.   ации отличалось, но также и потому,
           ко строительство завершить не уда-  Процедура медиации началась с со-  что они не могли наладить конструк-
           лось, поскольку в семье разладилось и   вместной встречи медиаторов со сто-  тивный диалог между собой.  По-
           было принято решение о расторжении   ронами. По данному спору проводи-  нимая необходимость налаживания
           брака. Одновременно возник спор о   лась комедиация – это когда процеду-  такого  диалога,  стороны  в  процессе
           разделе  общего совместно нажитого   ру медиации проводят два медиатора.  медиации выработали правила пове-
           имущества, но разрешить его без кон-  В ходе переговоров стороны ука-  дения, которые согласились не нару-
           фликта они не смогли и обратились в   зали, какое  решение каждая из них   шать. С каждой последующей встре-
           суд. Судебные разбирательства про-  видит в сложившейся ситуации. Од-  чей переговоры проходили спокой-
           должались на протяжении четырех   нако обсуждать данные решения    нее, что дало возможность обсуждать
           лет. Недостроенный дом находился на   стороны не могли, поскольку каждое   имеющиеся варианты разрешения
           земельном участке без отопления, и   высказывание  содержало  обвинение   спора  без взаимных упреков. Сто-
           принять решение по судьбе строения   друг друга  в причинах сложившегося   роны  сами  увидели,  какое  общение
           уже бывшие супруги не могли.      конфликта, в распаде семьи, в непра-  позволяет договариваться, и обра-
              Медиацию  своим  клиентам  посо-  вильном отношении к ребенку и  его   щались к друг другу уже по-новому,
           ветовали адвокаты, которые увидели,   воспитанию. Медиаторы являлись   приняв при этом,  что происходившее
           что заявляемые позиции сторон не   фактически переводчиками и пыта-  ранее – это уже история.
           соответствовали их истинным инте-  лись донести важную информацию     В процессе медиации медиаторами
           ресам.   Продолжавшиеся на протя-  каждой стороны,  управляя  при этом   проводились со сторонами индиви-
           жении четырех лет судебные споры   постоянно неугасающими эмоциями.   дуальные встречи, которые помогли
           по различным вопросам показывали,
           что ситуацию необходимо разрешать
           каким-либо  иным,  альтернативным
           способом. Поскольку каждое реше-
           ние суда, вынесенное в пользу одной
           из сторон, обжаловалось в вышестоя-
           щую инстанцию и  в дальнейшем до-
           ходило до рассмотрения Верховным
           Судом Республики Беларусь. Недо-
           вольная итоговым решением сторо-
           на обращалась с новым иском, и все
           повторялось по новому кругу. Зача-
           стую стороны встречались не только
           в суде, разрешая гражданский спор,
           но и в отделении милиции, в органах
           по опеке и попечительству, а также у


                                                           17                                 № 4 (18) / 2018]]></page><page Index="20"><![CDATA[АДВОКАТ

            БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

            лучше понять реальную ситуацию и   риалов, вложенных в строительство   ресах. Бывшие супруги осознали,
            интересы друг друга, найти точки со-  недостроенного дома, за стоимость,   что  некоторые    требования  предъ-
            прикосновения. Сразу была выявлена    которую согласовали обе стороны.   являлись  друг  другу  и  заявлялись
            и обращена к вниманию сторон  об-  Достигнутое соглашение позволяло   в  суд  не  с  целью  защиты  интересов
            щая важная составляющая перегово-  одной стороне    приобрести новое   дочери, а для удовлетворения своих
            ров – это любовь к дочери и желание   отдельное жилое помещение в черте   амбиций.
            обоих родителей принимать участие   города, а  другой стороне достраивать   Заключенное медиативное согла-
            в жизни ребенка.                  дом и остаться проживать в сельской   шение  на  сегодняшний  день  испол-
               В процессе медиации также был   местности.  В процессе медиации   нено. После подписания документа
            выявлен истинный интерес сторон.   возникали вопросы, касающиеся   стороны с сожалением констатиро-
            Оба бывших супруга понимали, что   воспитания  несовершеннолетнего  вали, что столько времени и средств
            вместе в недостроенном доме жить   ребенка, несмотря на то, что у сторон   было потрачено на судебные разби-
            они не хотят и не смогут. Сторона-  было уже решение суда. Стороны со-  рательства. Медиация помогла сторо-
            ми было достигнуто соглашение,    гласились с тем, что вопросы воспи-  нам преодолеть взаимное недоверие,
            по условиям которого одна сторона   тания и общения с ребенком должны   спокойно посмотреть на конфликт и
            покупает долю строительных  мате-  рассматриваться только в его инте-  найти наиболее выгодное решение.

                                                            Спор был разрешен при участии  адвокатов и медиаторов
                                             Гомельской областной коллегии адвокатов  Н.В.Тарасовой и А.А.Журавлевой



                                            СПОСОБЫ НАСЛЕДОВАНИЯ


                                              совершено  гражданином,  обладаю-  и его потомство с одной стороны и
                                              щим дееспособностью в полном объе-  усыновитель и его родственники – с
                                              ме. Завещание должно быть соверше-  другой  в  полной  мере  приравнива-
                                              но лично. Совершение завещания че-  ются к родственникам по происхож-
                                              рез представителя не допускается.  дению  (кровным  родственникам).
                                                Нередки случаи, при которых    Усыновленный и его потомство не
                                              граждане собираются применить за-  наследуют по закону после смерти ро-
                                              вещание в качестве способа отчужде-  дителей усыновленного и других его
                                              ния имущества. В связи с этим особое   родственников  по  происхождению,
                                              внимание следует обратить на то, что   а  родители  усыновленного  и  другие
                                              завещание не является одномомент-  его родственники по происхождению
                                              ной гражданско-правовой сделкой   не наследуют по закону после смерти
                                              по отчуждению имущества, потому   усыновленного и его потомства. Пра-
                                              следует помнить, что наследники   вила об очередности призвания на-
                                              могут осуществить переход права   следников по закону к наследованию
                                              собственности наследственного иму-  и о размере их долей в наследстве мо-
                      езависимо от времени    щества только после его приобрете-  гут быть изменены нотариально удо-
                      либо места вопрос насле-  ния, т.е. по истечении не менее шести   стоверенным соглашением заинтере-
                      дования не теряет своей   месяцев  с  момента  смерти  наследо-  сованных наследников, заключенным
            Нактуальности, поскольку          дателя при условии принятия на-   после открытия наследства. Такое со-
            является необратимой частью жизни   следства.                      глашение не должно затрагивать прав
            общества.                           Следует отметить, что наследники   не участвующих в нем наследников, а
               При наследовании имущество     по закону призываются к наследова-  также наследников, имеющих право
            наследодателя  (наследство,  наслед-  нию в порядке очередности, установ-  на обязательную долю.
            ственное имущество) переходит к   ленной законом. Наследники одной    Итак, в зависимости от волеизъ-
            другим лицам в неизмененном виде   очереди наследуют в равных долях, за   явления наследодателя либо сложив-
            как единое целое и в один и тот же   исключением наследников, наследую-  шихся обстоятельств наследования
            момент (универсальное правопре-   щих по праву представления. Наслед-  по завещанию либо по закону явля-
            емство). Наследование может осу-  ники по закону каждой последующей   ются видами наследования. Однако
            ществляться по завещанию либо по   очереди получают право на наследо-  невозможно приобрести наследство
            закону.                           вание в случае отсутствия наследни-  без его принятия.
               Завещанием признается волеизъяв-  ков предыдущей очереди, устранения   Принятие наследства осуществля-
            ление гражданина по распоряжению   их от наследства, непринятия ими на-  ется путем обращения к нотариусу с
            принадлежащим ему имуществом на   следства либо отказа от него. При на-  соответствующим  заявлением.  Вме-
            случай смерти. Завещание может быть   следовании по закону усыновленный   сте с тем в состав наследства могут

            № 4 (18) / 2018                                 18]]></page><page Index="21"><![CDATA[АДВОКАТ

                                                              БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

           входить наравне с прочим и долги на-  наследства и продолжает пользовать-  нию с иными наследниками либо пу-
           следодателя. В таком случае следует   ся имуществом после открытия на-  тем обращения с заявлением в суд.
           знать, что принятие наследником ча-  следства.                       При наличии иных наследников на-
           сти наследства означает принятие все-  При фактическом принятии на-  следство может быть принято наслед-
           го причитающегося ему наследства, в   следства допускается обращение с   ником по истечении срока, установлен-
           чем бы оно ни заключалось и где бы   заявлением о принятии наследства   ного для его принятия, без обращения
           ни находилось. Не допускается при-  к нотариусу после установленного   в суд при условии согласия на это всех
           нятие наследства под условием или   шестимесячного срока при наличии   остальных  наследников,  принявших
           с оговорками. Принятие наследства   документов,  свидетельствующих  о   наследство. Подписи этих наследников
           одним или несколькими наследника-  фактическом вступлении во владе-  под документами, содержащими такое
           ми не означает принятия наследства   ние или управление наследственным   согласие, должны быть засвидетель-
           остальными наследниками. Принятое   имуществом.                    ствованы нотариусом или должност-
           наследство признается принадлежа-   Документами, подтверждающими   ным лицом, уполномоченным совер-
           щим наследнику со времени откры-  фактическое вступление во владе-  шать нотариальные действия.
           тия наследства независимо от момен-  ние или управление наследственным   Такое соглашение наследников
           та государственной регистрации пра-  имуществом, являются:         является основанием для аннулиро-
           ва наследника на это имущество, если   -  документ,  содержащий  информа-  вания нотариусом выданного ранее
           право подлежит регистрации.       цию о проживании наследника на день   свидетельства о праве на наследство
             Нередки случаи, при которых     открытия наследства либо в течение   и выдачи нового свидетельства.
           граждане в силу различного рода   установленного  законодательством  В случае если согласия достичь
           обстоятельств не обращаются к но-  срока для принятия наследства по од-  не представляется возможным либо
           тариусу с заявлением о принятии   ному адресу с наследодателем либо   иных наследников не имеется, суд
           наследства и выдаче свидетельства о   проживании в наследуемом жилом   может признать гражданина приняв-
           праве на наследство, вследствие чего   помещении  (справка  о  месте  житель-  шим наследство, если найдет причи-
           установленный ст. 1071 ГК Республи-  ства и составе семьи, справка о месте   ны пропуска срока уважительными,
           ки Беларусь пропускается. Однако и   жительства, справка о последнем месте   в частности, если будет установлено,
           при таких обстоятельствах граждане   жительства наследодателя и составе его   что этот срок был пропущен потому,
           не лишаются права все-таки принять   семьи на день смерти и другое);  что наследник не знал и не должен
           причитающееся наследство.           - справка о том, что в установлен-  был знать об открытии наследства, и
             В соответствии с п.  2 ст.  1070 ГК   ный законодательством для принятия   при условии, что наследник, пропу-
           Республики Беларусь, помимо подачи   наследства срок наследник пользо-  стивший срок для принятия наслед-
           наследником заявления о принятии   вался наследственным имуществом,   ства, обратился в суд в течение ше-
           наследства либо заявления о выдаче   принял меры к его сохранению, об-  сти месяцев после того, как причины
           свидетельства о праве на наследство   рабатывал земельный участок, про-  пропуска этого срока отпали.
           нотариусу по месту открытия наслед-  изводил текущий ремонт и т.д.;  Уважительными причинами про-
           ства, способом принятия наследства   - документ, подтверждающий про-  пуска срока для принятия наследства
           является также фактическое вступле-  изводство расходов на содержание   могут быть, например, если наслед-
           ние во владение или управление на-  имущества;                     ник не знал и не должен был знать об
           следственным имуществом.            - копия вступившего в законную   открытии наследства, тяжело болел,
             Свидетельством    фактического  силу решения суда об установлении   находился в беспомощном состоя-
           принятия наследства являются следу-  факта принятия наследства;    нии, малолетний возраст наследника
           ющие действия наследника:           - иные документы, подтверждаю-  также является обстоятельством для
             1) принятие мер к сохранению    щие фактическое вступление во вла-  признания принявшим наследство,
           имущества, к защите его от посяга-  дение или управление наследствен-  если его родители (другие законные
           тельств или притязаний третьих лиц;  ным имуществом.               представители) в результате ненад-
             2) производство за свой счет рас-  В случае отказа  нотариуса в вы-  лежащего исполнения возложенной
           ходов на содержание имущества;    даче свидетельства о праве на наслед-  на них законодательством функции
             3)  оплата за свой счет долгов на-  ство возможно установление факта   по защите имущественных прав и ин-
           следодателя или получение от тре-  принятия наследства в судебном по-  тересов подопечного не приняли мер
           тьих лиц причитавшиеся наследода-  рядке.                          к своевременному принятию открыв-
           телю суммы и т.д.                   Помимо изложенного, в поряд-   шегося наследства.
             При этом фактически принявшим   ке ст.  1072 ГК Республики Беларусь   В завершение следует отметить,
           наследство может быть признан на-  принятие наследства и по истечении   что своевременная реализация пре-
           следник, который проживал совмест-  установленного срока допускается в   доставляемых прав позволяет избе-
           но с наследодателем, не отказался от   добровольном порядке по соглаше-  жать судебных разбирательств.

                                                                                                 П.А.Миронов,
                                                                              адвокат юридической консультации
                                                                                Октябрьского района г. Могилева


                                                           19                                 № 4 (18) / 2018]]></page><page Index="22"><![CDATA[АДВОКАТ

            БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

                              О РАБОТЕ ЮРИДИЧЕСКОЙ КОНСУЛЬТАЦИИ



                                              вполне успешно овладевают избран-  журство адвокатов осуществляется
                                              ной профессией.                  ежедневно в рабочие дни. Решением
                                                Деятельность заведующего юри-  совета Могилевской областной кол-
                                              дической консультацией регламен-  легии адвокатов и в выходной день –
                                              тирована положением о заведующем   в субботу. Все адвокаты своевремен-
                                              юридической консультацией, утверж-  но знакомятся с графиком дежурств,
                                              денным постановлением Министер-  который составляется и утверж-
                                              ства юстиции Республики Беларусь    дается  заведующим юридической
                                              от 20.10.2017 года № 212. Критериями   консультацией с учетом занятости
                                              оценки работы заведующего являются:  каждого адвоката.  График вывеши-
                                                - надлежащая организация работы   вается на информационном стенде
                                              юридической консультации в соот-  юридической консультации. График,
                                              ветствии с требованиями законода-  как правило, соблюдается адвоката-
                                              тельства об адвокатуре в Республике   ми и лишь в исключительных случаях
                                              Беларусь;                        допускаются замены адвоката (заня-
                                                - соблюдение трудовой и исполни-  тость в процессе, болезнь).
                   аведующим    юридической   тельной дисциплины, правил охраны   Для обеспечения требований ор-
                   консультацией Ленинского   труда и техники безопасности;    ганов, ведущих уголовный процесс,
                   района г. Могилева я назна-  - соблюдение правил внутреннего   о выделении адвокатов для осущест-
            Зчена с 1 августа 2005 года. В    трудового распорядка;            вления защиты по уголовным делам
            консультации в настоящее время ра-  - соблюдение Правил профессио-  также составляется график, который
            ботают 29 адвокатов. Следует отме-  нальной этики адвоката, утвержден-  не только доводится до сведения каж-
            тить, что консультация Ленинского   ных постановлением Министерства   дого адвоката, но и направляется в
            района является самой крупной кон-  юстиции Республики Беларусь.   органы следствия. Хочу отметить, что
            сультацией по количеству адвокатов   В целом в своей деятельности    благодаря высокому чувству ответ-
            в Могилевской областной коллегии   юридическая консультация руковод-  ственности каждого адвоката и четко
            адвокатов. В составе консультации   ствуется Конституцией Республики   спланированной работе за последние
            работают адвокаты,  для которых эта   Беларусь, Законом Республики Бела-  годы не было ни одного срыва либо
            профессия стала настоящим призва-  русь от 30 декабря 2011 года «Об ад-  переноса следственных действий и
            нием. Благодаря высокому уровню   вокатуре и адвокатской деятельности   судебных заседаний по вине адво-
            профессионализма адвокаты Алла    в Республики Беларусь», Правилами   ката.
            Фадеевна Петрова, Маргарита Семе-  профессиональной этики адвоката,   Работа юридической консультации
            новна Федорчук,  Тамара Ивановна   утвержденными   постановлением  проводится в соответствии с планом
            Моисеенко, Наталья Васильевна Па-  Министерства юстиции Республи-  работы на полугодие. План работы
            хомова, Алла Владиславовна Никит-  ки Беларусь от 6 февраля 2012 года   составляется заведующим юридиче-
            ко, Александр Гаврилович Баранов-  №  39, постановлениями Министер-  ской консультацией и утверждается
            ский, Вера Анатольевна Лунькова,   ства юстиции Республики Беларусь,   на производственном совещании.
            Елена Васильевна Юреня снискали   регулирующими деятельность адво-  Как правило, в планах предусматри-
            заслуженный авторитет среди коллег,   катуры, постановлениями и рекомен-  вается проведение производствен-
            судей, работников правоохранитель-  дациями совета БРКА и совета терри-  ных совещаний адвокатов, семинар-
            ных органов. Эти адвокаты за высо-  ториальной коллегии адвокатов.  ских занятий, «круглых столов» и
            кие достижения в оказании на про-   В юридической консультации соз-  других мероприятий, направленных
            фессиональной основе юридической   даны необходимые условия для ока-  на повышение квалификации адво-
            помощи  клиентам в целях осущест-  зания юридической помощи гражда-  катов и стажеров, участие в акциях и
            вления и защиты их прав, свобод и   нам и юридическим лицам, соблюде-  спортивных мероприятиях, проводи-
            интересов награждены почетными    ния адвокатской тайны. В доступном   мых по инициативе БРКА и МогОКА.
            грамотами   БРКА,  Министерства   для посетителей месте размещена ин-  По  сложившейся  практике  обяза-
            юстиции Республики Беларусь, Моги-  формация об оказании юридической   тельным пунктом повестки дня про-
            левской областной коллегии адвока-  помощи, которая предусмотрена по-  водимых в юридической консульта-
            тов, а адвокат Алла Фадеевна Петрова   становлением Министерства юсти-  ции производственных совещаний
            за безупречную работу в адвокатуре   ции Республики Беларусь от 5 марта   адвокатов предусматривается вопрос
            награждена нагрудным знаком отли-  2009 года № 21 «Об информации по   о соблюдении Правил профессио-
            чия «Ганаровы адвакат» 2-й степени.   вопросам оказания юридической по-  нальной этики адвоката адвокатами
            Свой опыт и знания они передают   мощи».                           консультации. Хорошей традицией в
            молодым адвокатам, которые еще не   В целях обеспечения доступности   нашей консультации стало проведе-
            обрели достаточной практики, но   оказания юридической помощи де-  ние семинарских занятий с участием

            № 4 (18) / 2018                                 20]]></page><page Index="23"><![CDATA[АДВОКАТ

                                                              БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

           специалистов различных областей,   Беларусь» является участие в право-  помочь клиенту достичь  желаемого
           судей Могилевского областного суда.  вом воспитании граждан. Адвокаты   результата, но поддержать его он обя-
             В план  работы юридической кон-  нашей консультации достаточно ак-  зан всегда.
           сультации включаются проверки     тивно работают в этом направлении.   Хочу отметить, что адвокаты Ле-
           качества  работы  адвокатов  по  раз-  Формами участия в правовом воспи-  нинской  юридической  консультации
           личным направлениям адвокатской   тании граждан являются: выступле-  г. Могилева – это дружный и сплочен-
           деятельности:   консультационная  ния адвокатов с лекциями и беседами   ный коллектив, готовый решать по-
           работа адвоката, защита по уголов-  в трудовых коллективах, учебных за-  ставленные перед адвокатурой зада-
           ным делам, представление интересов   ведениях, участие в акциях,  органи-  чи, поддерживать лучшие традиции,
           по гражданским делам, составление   зуемых главным управлением юсти-  которые сформировались в Могилев-
           правовых документов, а также со-  ции Могилевского областного испол-  ской областной коллегии адвокатов
           блюдение адвокатами требований    нительного  комитета,  мероприятиях   за годы существования коллегии.
           методических рекомендаций.  Справ-  по бесплатному приему малоимущих   Постановлением коллегии Мини-
           ки проверок обсуждаются на произ-  и многодетных граждан, выступле-  стерства юстиции от 26 апреля 2013
           водственных совещаниях адвокатов   ния в печати. Участие адвокатов в та-  года № 34/46  по итогам работы за
           консультации. Проводимые провер-  ких мероприятиях способствует по-  2012 год и значимый вклад в реализа-
           ки направлены и имеют цель повы-  вышению уровня правовой осведом-  цию Закона Республики Беларусь «Об
           сить профессиональный уровень ад-  ленности и правосознания населения   адвокатуре и адвокатской деятель-
           вокатов с небольшим стажем работы,   и популяризирует нашу профессию.  ности в Республике Беларусь» наша
           оказать им необходимую помощь,      Профессия адвоката была и оста-  консультация была признана лучшей
           выявить возможные ошибки и недо-  ется престижной. Опираясь на свой   юридической  консультацией.  Благо-
           статки, своевременно принять меры   многолетний опыт в адвокатуре, хо-  даря ответственному и профессио-
           к их устранению. В целях соблюде-  телось бы сказать, что далеко не каж-  нальному отношению к выполнению
           ния адвокатами Правил внутреннего   дый дипломированный юрист может   принятых  поручений  адвокатами
           трудового распорядка, Правил про-  стать настоящим защитником. Для   юридической консультации, а также
           фессиональной этики адвоката в кон-  того чтобы стать адвокатом, защит-  тесному взаимодействию юридиче-
           сультации широко практикуются ин-  ником,  человек должен обладать и   ской консультации с советом Моги-
           дивидуальные беседы с адвокатами.  определенными  личностными  каче-  левской областной коллегии адво-
             Одним из приоритетных направ-   ствами: добротой, терпением, уме-  катов и непосредственно с его пред-
           лений в деятельности адвоката в со-  нием сопереживать. Людей черствых   седателем  Светланой  Викторовной
           ответствии со ст. 5 Закона Республи-  и равнодушных в этой профессии   Дементьевой стабильность в  работе
           ки Беларусь «Об адвокатуре и адво-  быть не должно. Ведь адвокат, к со-  консультации сохраняется и в насто-
           катской деятельности в Республике   жалению, как и врач, не всегда может   ящее время.

                                                                                               В.И.Молибошко,
                                                                          заведующий юридической консультацией
                                                                               Ленинского района города Могилева





                                            ДОРОГАМИ ИСТОРИИ


              ДЕЯТЕЛЬНОСТЬ КОЛЛЕГИИ ПРАВОЗАСТУПНИКОВ В ВИТЕБСКОЙ ГУБЕРНИИ

                                                 В 1917 – 1922 ГОДАХ
           В                                 вых  судебно-следственных  органов,   «С громадными усилиями представи-

                   то тревожное время по-
                                             и дипломированные юристы в Ви-
                                                                              телям пролетариата и крестьянства
                   сле Октябрьской револю-
                                                                              приходится наскоро знакомиться с
                                             тебской губернии оказались в непро-
                   ции 1917 года, когда «пре-
                   ступность приняла крайне
                                                                              большую ответственную работу по
           угрожающие   размеры», Декретом   стом положении. С одной стороны,   техникой судопроизводства и нести
                                             казалось, будто они объявили бойкот

           о  суде  №  1  от  22  ноября  1917  года   молодому  советскому  государству   отправлению правосудия. Юристы
           были упразднены общие и мировые   и  были,  по  признанию  губернского   ни из магистратуры, ни из адвока-
           судебные установления, прокурор-  комиссара юстиции Валентина Ива-  туры не идут им на помощь, упорно
           ский надзор, институты судебных   новича Сперанского, даже более кон-  продолжая  бойкотировать  народные
           следователей, присяжной и частной   сервативными и упорными в сабота-  суды», – писал он. Обвиняемые про-
           адвокатуры. Шло формирование но-  же, чем офицеры Генерального штаба.   сили о назначении им защитников, а
                                                           21                                 № 4 (18) / 2018]]></page><page Index="24"><![CDATA[АДВОКАТ

            БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

                                                10 апреля 1918 года в Витебске от-  женщина-юрист в послереволюци-
                                              крылся  Окружной  народный  суд,  в   онном Витебске, к тому же и самая
                                              котором в качестве народных заседа-  молодая из коллегии (ей было всего
                                              телей выступали рабочие витебских   26 лет) – первоначально была утверж-
                                              предприятий. Слушание дел проходи-  дена в должности временно, однако
                                              ло при участии общественных обви-  «она своими выступлениями в суде
                                              нителей из числа бывших военных су-  и трибунале совершенно достаточно
                                              дей и помощников военных прокуро-  зарекомендовала себя как опытного
                                              ров. Защиту представляли советские   правозаступника, чуждого отжившей
                                              служащие. С 1 августа при суде нача-  психологии прежней буржуазной ад-
                                              ло работать бюро, где ежедневно два   вокатуры» и вполне усвоила «прин-
                                              правозаступника с высшим образо-  ципы народного суда и общественно-
                                              ванием консультировали граждан по   го обвинения и защиты», с 30 октября
                                              юридическим  вопросам, составляли   была утверждена постоянно.
                                              деловые бумаги и разного рода про-  Положением ВЦИК «О народном
                                              шения. Только в августе 1918 года бес-  суде РСФСР» от 30 ноября 1918 года
                                              платную юридическую помощь здесь   коллегии  правозаступников  стали
                                              получили около 150  человек. Цель   называться  коллегиями  защитников,
                                              организации бюро заключалась в том,   обвинителей и представителей сто-
            Председатель коллегии             что в условиях увеличения спроса на   рон в гражданском процессе, члены
            правозаступников Виктор           услуги квалифицированных юристов   коллегии получали содержание в раз-
            Иосифович Рожанский. Не позднее   люди обращались за юридической   мере оклада, установленного для на-
            21 октября 1919 года. ГАВт. Ф.2262.   помощью,  как  правило,  к  частным   родных судей.
            Оп.1. Д.17. Л.121.                лицам, так называемым подпольным    К 1 января 1919 года в витебской
                                              ходатаям. Официально же считалось,   коллегии состояло 6 человек, к авгу-
            патентованные  защитники  кафедру   что среди них много аферистов, ко-  сту 1919  года  – 13  человек, которые
            адвоката сменили на прилавок куп-  торые, «пользуясь неопытностью и   обслуживали 15 судебных учрежде-
            ца, приказчика, комиссионера, в то   незнакомством с юридическими нор-  ний Витебской губернии. Одним из
            время как в суде выступали члены   мами обращающихся к ним граждан,   правозаступников был уполномочен-
            исполкома, партийные товарищи. Из   беззастенчиво их обирают, не прино-  ный на правах эмиссара музыкаль-
            35 бывших присяжных поверенных    ся по существу никакой им пользы».   ного отдела Народного комиссариата
            в начале августа 1918 года в суде ра-  Отдел юстиции Витебского губиспол-  просвещения в Витебске и Витебской
            ботал лишь один человек. Приказом   кома планировал, что подобные кон-  губернии Альфред Оскарович  Цшо-
            Витебского губисполкома от 10 ав-  сультационные бюро могли бы орга-  хер, окончивший до революции фа-
            густа 1918  года всем учреждениям,   низовываться и в уездах.      культет гражданских наук Мюнхен-
            где устроились «саботажники», было   Декретом о суде №  2 от 7 марта   ского университета.
            предписано уволить их без пособия и   1918  года при местных Советах ра-  Члены коллегии выступали в суде
            права на трудоустройство.         бочих, крестьянских и красноармей-  и как защитники, и как обвинители.
               С другой стороны, сами юристы   ских депутатов создавались колле-  Для участия в процессе их персо-
            говорили, что саботажа с их сторо-  гии правозаступников. 28  октября   нально назначал суд из числа прико-
            ны не было: после Декрета о суде № 1   1918  года витебский губернский ко-  мандированных к судебному учреж-
            были уволены все чины судебного ве-  миссар юстиции Валентин Иванович   дению.
            домства вплоть до 8-го класса долж-  Сперанский подал прошение в  пре-  Кроме того, в качестве защитни-
            ности (секретаря) включительно. Со   зидиум  Витебского  губисполкома   ков и представителей сторон пер-
            словами «нам с вами не по дороге» на   об утверждении состава коллегии   воначально к участию в процессе,
            работу во временный революцион-   правозаступников при Окружном на-  кроме членов коллегии, могли допу-
            ный суд, которым в декабре 1917 года   родном суде. Первоначально в нее он   стить близких родственников (роди-
            стала юридическая секция Витебского   включил бывших присяжных пове-  телей, детей, братьев, сестер, супру-
            губисполкома, их не приняли. Таким   ренных или их помощников Виктора   гов) или юрисконсультов советских
            образом, «лица судебного ведомства   Иосифовича Рожанского, Александра   учреждений.
            должны были… оставить суд, что ими   Игнатьевича Сенькова, Еву Соломо-  Члены коллегии оказывали также
            и было сделано», на своих местах оста-  новну Пренскую и Витольда Петро-  бесплатную  юридическую  помощь
            лись лишь канцелярские служащие.  вича Бомаса, при этом кандидатуру   беднейшему населению, с более обе-
               В  августе  1918  года  под  угрозой   последнего губисполком не утвердил,   спеченных граждан взимали плату,
            увольнения с новых мест службы без   поскольку после Февральской рево-  которая шла в доход государства. Так,
            права дальнейшего  трудоустройства   люции 1917 года тот состоял помощ-  за июнь 1919 года всего было дано
            многие юристы заявили о признании   ником витебского губернского ко-  266 советов, 21 из них платно.
            советской власти и согласии работать   миссара Временного правительства.   С  августа 1919  года деятельность
            в народных судах.                 Гражданка Пренская – единственная   коллегии, в том числе и по оказанию

            № 4 (18) / 2018                                 22]]></page><page Index="25"><![CDATA[АДВОКАТ

                                                              БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

           правовой помощи населению находи-   Наиболее сложными процессами,
           лась в ведении вновь организованно-  проходившими в это время, являлись
           го судебно-следственного подотдела   слушания в Витебском губернском
           Витебского губернского отдела юсти-  революционном трибунале. Так, на-
           ции. Члены коллегии выступали в   пример, по «делу о Велижском воору-
           качестве защитников и обвинителей   женном восстании» проходило более
           во всех народных судах, губернском   300 обвиняемых.
           революционном трибунале, причем     Квалифицированных юристов, как
           не  только в городе,  но и  в уездах,   и прежде, не хватало. В народных су-
           оказывали бесплатную юридическую   дах  многих  уездов  зачастую  допуска-
           помощь населению, для чего было   лись к участию в процессе как в ка-
           организовано ежедневное дежур-    честве представителей сторон, так и
           ство. Председатель коллегии Виктор   в качестве защитников лица, которые
           Иосифович Рожанский отмечал, что   не входили в коллегию правозаступ-
           от работы правозаступника зависит   ников, тем самым суд способствовал   Заведующий консультацией
           свобода, судьба, а порой даже жизнь   существованию различных «подполь-  при отделе юстиции Витебского
           человека, поэтому невозможно было   ных ходатаев». В этих условиях Витеб-  губисполкома Владимир Сергеевич
           ограничиться лишь формальным      ский губернский отдел юстиции по-  Турбин. Не позднее 1922 года. ГАВт.
           участием в публичных судебных за-  шел на такую меру, как «принудитель-  Ф.5. Оп.2. Д.1756. Л.4.
           седаниях.                         ное изъятие лиц с юридическим об-
             В дореволюционное время, ког-   разованием  из  других  учреждений,  в   лагались и  обязанности  по  организа-
           да работа присяжного поверенного   которых они служат». Согласно обяза-  ции общественного обвинения в суде.
           была более спокойной, самый тру-  тельному постановлению Витебского   Одним из первых заведующих подотде-
           доспособный защитник, по словам   губернского военно-революционного   лом стал Владимир Сергеевич Турбин,
           Виктора Иосифовича, мог провести   комитета от 25  ноября 1919  года все   до революции заместитель председате-
           не  более  6  –  7  уголовных  процессов   лица, имеющие законченное высшее   ля Окружного суда.
           в месяц. Ознакомление с делами, по-  юридическое образование,  прожива-  С  1  октября  1921  года  по  1  марта
           сещение тюрем для встречи с подсу-  ющие на территории Витебской губер-  1922  года восемь консультантов гу-
           димыми,  собирание  всевозможных   нии, независимо от занимаемых ими    бернского отдела юстиции написали
           справок  в  интересах  дела,  участие   должностей, кроме лиц, состоящих на   402 прошения для граждан, дали 35 со-
           в судебных заседаниях  – «вся эта   военной службе, обязаны были заре-  ветов, сложная юридическая помощь
           сложная, пестрая работа, требующая   гистрироваться в бюро народных су-  была оказана 122 гражданам. В различ-
           огромного напряжения ума и памяти,   дей, заполнив там анкету. Однако эта   ных судебных установлениях право-
           удлиняет рабочий день правозаступ-  мера не привела к желаемому резуль-  заступники выступили 626 раз по уго-
           ника… до 10 – 12 часов», поэтому «за-  тату и не дала   возможности занять   ловным делам (в том числе 414 защит),
           ставить  правозаступника  ежедневно   все свободные по отделу вакансии.   117 – по гражданским (все в защиту).
           или через день выступать в судебном   В  связи с этим заведующий губерн-  По делам, направленным в НКЮ в по-
           заседании – это значит здорового че-  ским отделом юстиции Н.Уманский   рядке высшего судебного контроля, со-
           ловека за месяц работы превратить в   планировал даже организацию специ-  ставлено было 40 заключений, дано 169
           неврастеника». А заведующий отде-  альных юридических курсов, на кото-  заключений по разным вопросам.
           лом юстиции Витебского губвоенрев-  рых среди прочих дисциплин должны   26 мая 1922 года III сессия ВЦИК
           кома говорил, что коллегия правоза-  были читать лекции на тему «Правоза-  IX созыва утвердила «Положение об
           ступников не являлась автономной   ступники в уголовном и гражданском   адвокатуре». 5 июля 1922 года НКЮ
           единицей, члены ее должны были    процессе».                       издал  «Положение  о  коллегиях  за-
           всегда помнить, что страна «содержит   В это время уездные исполнитель-  щитников», согласно которому кол-
           их в своих интересах для содействия   ные комитеты не видели необходимо-  легии организовывались при губерн-
           суду», которому важнее установление   сти  связываться  с  органами  юстиции   ских отделах юстиции. Деятельность
           истины, а не выигрыш дела. Един-  по вопросам юридической консульта-  коллегий должна была обеспечивать
           ственным правозаступником, кото-  ции, «действовали в порядке револю-  организацию всесторонней юридиче-
           рый считал наоборот, он называл Еву   ционной совести, невзирая на то, что   ской помощи населению путем дачи
           Соломоновну Пренскую. Однажды ее   такие действия создают противоре-  советов и консультаций, ведение дел
           даже отстранили от должности члена   чия». Для правильной организации ра-  в судах и иных организациях, широ-
           коллегии за то, что она произнесла   боты консультаций по губернии Витеб-  кую пропаганду советского права.
           якобы  контрреволюционную  фразу:   ским губюстом организован довольно   Гарантией выполнения задач, постав-
           «Прошу трибунал в своем пригово-  авторитетный  консультационный  по-  ленных перед советской адвокатурой
           ре проявить гражданское мужество   дотдел, к работе в котором привлече-  того времени, могло служить лишь
           и справедливость», которая, по мне-  ны «более опытные деятели прежней   «партийное руководство коллегиями
           нию председателя суда, роняла досто-  юстиции, имеющие практический стаж   защитников». В августе 1922 года от-
           инство учреждения.                [в] советской юстиции». На них же воз-  дел юстиции Витебского губисполко-


                                                           23                                 № 4 (18) / 2018]]></page><page Index="26"><![CDATA[АДВОКАТ

            БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ















































            ма признал возможным вхождение в   торый после публикации в газете на   посягательств торгово-промышлен-
            коллегию защитников членов РКП(б)   случай возможных отводов должен   ного и буржуазного элемента».
            «с целью обеспечения коммунисти-  утвердить губисполком. Предпола-    26 августа 1922 года отдел юстиции
            ческого влияния и руководства дея-  галось также, что в качестве защит-  Витебского губисполкома был ликви-
            тельностью  коллегии  защитников»,   ников в суде могут выступать члены   дирован, функции переданы управле-
            составил список из 100 человек, ко-  партии по «делу трудящихся против   нию прокурора Витебской губернии.

                                                                                                   А.Л.Шавров,
                                                                           адвокат юридической консультации № 1
                                                                                                города Витебска












            Государственный архив Витебской области (далее – ГАВт). Ф. 468. Оп. 1. Д. 3. Л. 83.
            ГАВт. Ф. 56. Оп. 6. Д. 18. Л. 1об., 4, 10 – 11об.
            ГАВт. Ф. 56. Оп. 1. Д. 28. Л. 8об – 9.
            ГАВт. Ф. 56. Оп. 1. Д. 3. Л. 18.
            ГАВт. Ф. 103. Оп. 1. Д. 51. Л. 29 – 30об.
            ГАВт. Ф. 2262. Оп. 1. Д. 58. Л. 19 – 19об. Ф. 200. Оп. 1. Д. 1570. Л. 14.
            ГАВт. Ф. 103. Оп. 1. Д. 1. Л. 1 – 1об.
            ГАВт. Ф. 103. Оп. 1. Д. 6. Л. 20 – 21.
            ГАВт. Ф. 2262. Оп. 1. Д. 7. Л. 2 – 2об., 4об.
            ГАВт. Ф. 200. Оп. 1. Д. 1570. Л. 61.
            ГАВт. Ф. 2268. Оп. 1. Д. 42. Л. 11 – 12.
            ГАВт. Ф. 1821. Оп. 1. Д. 464. Л. 12 – 12об.
            ГАВт. Ф. 103. Оп. 1. Д. 13. Л. 42, 60.
            ГАВт. Ф. 10050-п. Оп. 1. Д. 38. Л. 21.

            № 4 (18) / 2018                                 24]]></page><page Index="27"><![CDATA[АДВОКАТ

                                                              БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

                                              НАШЕ ТВОРЧЕСТВО


                                    РАССКАЗ ИЗ КНИГИ «ЛИНИЯ ЗАЩИТЫ»


                                                      СЧАСТЬЕ


                                             Это хорошая возможность переехать   – И что мне теперь делать? Ни
                                             всей семьей. Как ты смотришь на то,   мужа, ни жилья, ни денег.  Ладно я, а
                                             чтобы продать нашу старую трешку?»  как же наша дочурка? Как он ей по-
                                               Я обрадовалась и согласилась. Ведь   смотрит в глаза? – всхлипывала Ольга
                                             в таком случае командировки закон-  у адвоката. – Я ведь ему предложила
                                             чатся, и муж всегда будет с нами. Я   малое, купить однокомнатную квар-
                                             мечтала об этом!                 тиру для дочки, оформить на ее имя,
                                               Как сейчас помню, Александр по-  а он мне в ответ: «Забудь, ты подари-
                                             звонил рано утром, еще и девяти не   ла квартиру. Сама так захотела. Все
                                             было: «Ольга, ты куда пропала? Вклю-  деньги у мамы. У меня ничего нет».
                                             чай факс и получай план-проект на-  Но я-то знаю, что это не так. Деньги
                                             шей будущей квартиры!» Его захле-  не могут быть у мамы. Это наши день-
                                             стывали эмоции. «Тебе нравится?» –   ги. Квартиру мы купили в браке!
                                             трубил он в телефон.               Адвокат поспешила разъяснить:
                                               Конечно, мне  все нравилось: и   – Да, имущество, нажитое супру-
                                             план-проект, и забота мужа, и пред-  гами в браке, является их совмест-
                                             вкушение новой жизни. Я радостно   ной собственностью. Независимо от
                                             планировала переезд. Каждый вечер   того, на кого из супругов оно приоб-
                     льга  и  представить  не   мечтала о том, как мы будем делать   ретено или кем из супругов внесены
                     могла, что когда-нибудь   ремонт в квартире, а после жить в ней   денежные средства. Супруги имеют
                     ей придется обратиться к   с дочуркой.                   равные права владения, пользования
           Оадвокату. Ничто не пред-           Как-то  вечером  муж  вернулся   и распоряжения этим имуществом.
           вещало беды. У нее было все: люби-  поздно. И был чем-то встревожен. Я   Так указано в законе. Иное возможно
           мый муж, маленькая дочь, дом пол-  уложила малышку спать и спросила,   предусмотреть  брачным  договором,
           ная чаша. Одним словом, счастье. Вот   что случилось.              но вы его не заключали. Более того,
           только оказалось оно скоротечным.   Вещи перевезли за один вечер.   вы добровольно дали письменное со-
             А сейчас, как бы ни было больно,   Муж помог. А через две недели я по-  гласие на дарение квартиры. Его удо-
           она нашла  в себе силы прийти в ад-  лучила заявление о разводе, в кото-  стоверил нотариус. Сделка считается
           вокатскую контору.                ром холодно и кратко было написано:   законной.
             – Ну что теперь делать… Да, я до-  «Отношения не сложились, между   – Да, я знаю. Новый покупатель
           веряла мужу, и я думала, что мы лю-  нами утрачено чувство любви, даль-  уже сделал ремонт в квартире, ведь
           били друг друга. Я и представить не   нейшая совместная жизнь невозмож-  прошло полгода. Но что делать мне?
           могла, что он меня обманет. Ведь са-  на». Потом наступила тишина, долгая   – Вы говорите, ваша несовершен-
           мое главное в семье – доверие. Если   и мучительная. Он исчез, на телефон-  нолетняя дочь жила в квартире с
           его нет, семьи тоже нет,  – говорила   ные звонки не отвечал. Спустя три   рождения, жила, когда подписывали
           Ольга адвокату.                   месяца мы встретились в суде. С его   договор дарения и когда продавали
             – Наша семья была крепкой и     слов я узнала, что, оказывается, мы   квартиру. Вы жили с дочкой в квар-
           счастливой. Мы собирались пере-   вместе не живем почти два года, что   тире, пока не переехали к маме?
           ехать в другой город. Я не хотела раз-  его мать давала нам деньги на покуп-  – Да, так и есть.
           вода, но как оказалось, Саша давно   ку квартиры и поэтому мы ей ее и по-  – Вы получали письменное согла-
           все решил. И, надо признаться, его   дарили. Вот такая история, – тяжело   сие органа опеки и попечительства на
           план удался,  – Ольга едва перевела   вздохнула Ольга.             совершение обеих сделок?
           дыхание, тяжело было вспоминать     В суде Александр горячился:      – Нет, никто нас об этом не спра-
           события недавнего прошлого.         – Какая разница, при чем тут квар-  шивал. Ведь дочка была зарегистри-
             – В последние годы Александр    тира! У нас развод, а не раздел иму-  рована в квартире моей матери. Но-
           часто уезжал в длительные команди-  щества. Решили и подарили, жена   тариусу муж принес справку. В ней
           ровки. Мы с дочкой подолгу остава-  была согласна. Мы давно не живем   было указано, что в квартире зареги-
           лись одни, скучая по мужу и отцу. Од-  вместе. У меня есть другая женщина,   стрированы только я и он.
           нажды вернувшись из очередной по-  мы собираемся пожениться. Ольга   –  Девочка  жила с  вами  в вашей
           ездки, Саша сказал: «Ольга, мне пред-  прекрасно должна все понимать. Да-  квартире. В данном случае требова-
           лагают новую работу в другом городе.   вайте уже заканчивать процесс.  лось согласие органа опеки и попе-


                                                           25                                 № 4 (18) / 2018]]></page><page Index="28"><![CDATA[АДВОКАТ

            БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

            чительства на отчуждение жилого   дарение  квартиры.  Без  этого  никак   – А о цене вопроса ты подумал? –
            помещения. Согласия не было. У вас   нельзя. Ведь мы ее в браке покупали».   поймав за руку, спросила его Ольга.
            есть  хороший  шанс  вернуть  жилье.   Я  согласилась  без  промедления,   – Что значит о цене?
            Оба договора не соответствуют тре-  предвкушая будущее воссоединение   – Сейчас с тебя взыскали день-
            бованиям законодательства,  – обна-  семьи. Квартиру маме подарили в   ги. Когда ты дойдешь до Верховного
            дежила Ольгу адвокат.             канун Нового года. Это было очень   Суда, это будет твоя третья жалоба.
               – Ясно, но что делать с покупате-  символично  – начало нового пути в   Как минимум стоимость половины
            лями? Пожалуй, я еще раз предложу   светлую жизнь!                 однокомнатной квартиры уйдет на
            супругу купить однокомнатную квар-  В новогоднюю ночь я загадала же-  оплату судебных расходов.
            тиру на имя дочки. Зачем эти суды?   лание. «Пусть у всех все будет хоро-  Александр ничего не сказал, хлоп-
            Он не хуже меня знает, как все было   шо: у меня, мужа и у нашей дочурки.   нул дверью, сел в автомобиль и уехал.
            на самом деле.                    Пусть каждый из нас будет счаст-    Время шло, добровольно никто не
               Александр не захотел разговари-  лив», – написала я на листке бумаги,   хотел платить деньги и выселяться из
            вать с Ольгой, заявив: «Куда хочешь,   быстро его сожгла, бросила пепел в   квартиры. Наступал момент исполне-
            туда и обращайся, хоть в суд. Ничего   бокал с шампанским и под бой куран-  ния решения суда. И Александр  по-
            у тебя не получится!»             тов залпом выпила.               звонил. Позвонил тогда, когда Ольга
               Ольга подала иск от своего имени   Искать покупателей долго не при-  уже потеряла всякую надежду.
            в интересах ребенка. Она оспаривала   шлось. Он был военным летчиком в   – Я хочу с тобой поговорить. Когда
            договоры дарения и купли-продажи.   отставке, она – любящей женой. Су-  я могу подъехать?
            От уплаты пошлины суд ее освободил.  пруги мечтали переехать в тихий го-  При встрече Александр передал ей
               Александр как ответчик по делу   родок, купить уютную квартиру. Их   ключи от новой однокомнатной квар-
            иск не признал. Суд пришел к выво-  все устраивало. В начале весны мы   тиры, которую купил на имя дочери.
            ду, что орган опеки и попечительства   подписали договор. Я выписалась из   – А как же ты и твоя новая жена? –
            не должен был давать согласия при   квартиры к своей маме, туда, где с   недоумевала Ольга.
            отчуждении  жилья,  так  как  ребенок   рождения была прописана наша доч-  – Мы расстались. Она ушла от
            не был зарегистрирован в квартире.   ка. Саша сладко наговаривал:  меня, как только поняла, что денег
            Нарушений при совершении сделок     «Ты пока поживи у мамы, деньги у   от  продажи  квартиры  я  ей  не  дам.
            установлено не было.              нас есть, вот-вот мне дадут квартиру.   Прости… прости за дочь. Я понял:
               «Понимаешь,  – начал он мягко,  –   Ты же ее видела, две недельки – и она   любовь, а не деньги сохраняют от-
            чтобы получить жилье в новострой-  наша. Тогда и переедем».        ношения. Пока не поздно, я хочу все
            ке в другом городе, у нас с тобой не   Ольга обжаловала решение, жало-  исправить. Вот возьми документы и
            должно быть этой квартиры. Давай ее   бу удовлетворили. Дело рассматри-  ключи от квартиры. Думаю, она вам
            продадим. И знаешь, лучше если это   вали заново. Александр упрямо не   понравится. И знай, я всегда любил,
            сделает моя мать. Нам нежелательно   желал договариваться и с иском не   люблю и буду любить нашу дочь.
            показывать наши доходы. Тогда мне   соглашался.                    Прошу тебя лишь об одном: дай мне
            легко и быстро дадут новую квартиру   Решение было вынесено и интере-  шанс. Я не хочу потерять Арину, не
            по месту работы».                 сы несовершеннолетней защищены.   хочу, чтобы она забыла отца.
               –  Я  абсолютно  доверяла  Саше,  –   Все  вернулось  в  первоначальное  по-  Прошли годы, квартира осталась
            словно оправдываясь, продолжала   ложение. Квартира перешла в соб-  семье военного летчика. Ольга встре-
            Ольга. «Что я должна сделать?» – от   ственность Ольги и Александра. Но-  тила свою любовь, вышла замуж и ро-
            моей решимости действовать вопрос   вым жильцам предписывалось осво-  дила сына. Александр сохранил близ-
            выскочил сам собой. Ответ мужа не   бодить квартиру после того, как мать   кие и теплые отношения с дочкой, в
            заставил ждать: «Ты не волнуйся, я   Александра вернет им деньги, полу-  любой момент мог встречаться с ней,
            проконсультировался.  Мы  подарим   ченные от продажи. С ответчика взы-  заниматься ее воспитанием. Ольга
            квартиру моей маме, а потом она про-  скали пошлину в доход государства   хотела счастья каждому. Так оно и
            даст ее от своего имени. У нас будут   в размере 5% от стоимости спорной   произошло? Возможно.
            деньги и на новое жилье, и на его ре-  квартиры. Это немалая сумма.   Каждый получил то, что искренне
            монт. Дочка в квартире не прописана,   – Я буду жаловаться вплоть до Вер-  желал, и в этом был счастлив. Но путь
            поэтому выписывать ее не придется.   ховного Суда!  – кричал Александр,   к счастью оказался тернистым.
            А у нотариуса ты дашь согласие на   понимая, что дело проиграно.

                                                                                               Н.В.Ольшевская,
                                                                  адвокат Брестской областной коллегии адвокатов,
                                                         осуществляющий адвокатскую деятельность индивидуально









            № 4 (18) / 2018                                 26]]></page><page Index="29"><![CDATA[АДВОКАТ

                                                              БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

                                                                       БЕЗ МЕНЯ



                                             Еще совсем чуть-чуть:            Еще совсем чуть-чуть:
                                             Октябрь захлопнет в лето дверцу,  И я перелистну страницу.
                                             И отрезвит мой ум, и успокоит сердце.  Как жизнь к финалу быстро мчится! –
                                             И я опять отправлюсь в путь:     Мне эта мысль снова не дает уснуть.
                                             Гулять притихшею аллеей,         Опять зима придет на смену лету,
                                             Безумства лета вспоминать,       И день придет на смену дня,
                                             Обет благоразумия давать,        И повторится все, но без меня,
                                             О прежних глупостях немного сожалея.  И с грустью вновь и вновь
                                                                                               я думаю об этом.


                                                                         ОСЕНЬ


                                             Ах, осень! То солнце, то дождик.  А то,  в развлечении праздном,
                                             Капризный и ветреный нрав.       Сменив за убором убор,
                                             Какой переменчивый облик:        Щедро стелет она раз за разом
                                             То шалит, то притихнет, устав.   Персидских шелков ковер.
                                             Красавица броская осень!         И только задумчивый дворник
                                             Свежа и бодра по утру,           Скатает ковер на рассвете.
                                             Вуаль паутинки набросив,         Метлой пробуждая дворик,
                                             Играет листом на ветру.          Он грустит об ушедшем лете.

                                                                                                 А.В.Никитко,
                                                                              адвокат юридической консультации
                                                                                   Ленинского района г. Могилева


                                                         ПОСВЯЩАЕТСЯ МАЛОЙ РОДИНЕ


                                                                 ОПУСТЕВШИЙ ДОМ




                                               Обветшалая  хатка                А сейчас – тишина.
                                               Одиноко  стоит,                  Здесь  никто не живет,
                                               Голову  опустила,                Лишь  кукушка  весной
                                               Все  о чем-то грустит.           Громко  песни  поет.
                                               Может быть,  вспоминает,         Шепчет  жалобно  ветер,
                                               Как  звенел детский  смех,       Аист  машет крылом –
                                               Как гармошка играла,             Возвращайтеся,  дети,
                                               Приглашая в  круг всех.              В свой  родительский дом.

                                                                                                 В.Т.Смирнова,
                                                                             адвокат юридической  консультации
                                                                                    Пинского района  и г. Пинска


















                                                           27                                 № 4 (18) / 2018]]></page><page Index="30"><![CDATA[АДВОКАТ

            БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

                                                                          МЕТЕТ



                                                За окном, когда кружит метель,    Метет, метет, зовет, зовет
                                                И совсем мне не хочется спать,    В гости метель белоснежная,
                                                Я гитару беру, и она              А песнь моя летит к тебе,
                                                Начинает мне что-то шептать.      Снежная, снежная, нежная…
                                                Метет, метет, зовет, зовет        Ах, как сладостны муки любви,
                                                В гости метель белоснежная,       Ах, как горьки любовные сети.
                                                А песнь моя летит к тебе,         Я хочу, чтоб метели мели,
                                                Снежная, снежная, нежная…         Чтобы свадебно было на свете.
                                                Жду, когда ты обнимешь меня,      Метет, метет, зовет, зовет
                                                Утешенье мое и покой.             В гости метель поднебесная,
                                                И прощение вымолю я               А колокольный звон в метель,
                                                И тебе, и тому, кто с тобой.      Словно молитва воскресная.

                                                                                                    Т.Ю.Пацко,
                                                                  адвокат Брестской областной коллегии адвокатов,
                                                         осуществляющий адвокатскую деятельность индивидуально



                                                               НЕ ВСЕ ЕЩЕ ПРОЖИТО...



                                                Зима... Зима...                   И не спешит
                                                Пушистая, белая...                Покаяться… Покаяться…
                                                Холодная невеста,                 Он не спешит
                                                Чистая, смелая!                   Упасть и не подняться,
                                                Вовсю метет                       Желая жить, как я -
                                                Колючими хлопьями.                Парить и наслаждаться!
                                                И видит меня Бог,
                                                Еще не все прожито!
                                                А снег кружит,
                                                Как детвора играется...



                                          ПОСВЯЩЕНИЕ ПОЭТУ ВРЕМЕНИ


                 Он словно снег, рожден кристально чистым,     Господь же посылал ему под ноги,
                 Летел, кружил загадочным артистом,            Прямые, но суровые дороги.
                 Когда упал на землю осторожно,                Его полеты - сыгранные роли!
                 «Взлететь… – подумал - будет невозможно".     Слова его - извечные пороли!

                 А ветер веру дал и силу подниматься,          Он знал, что век его весьма короток,
                 В падениях и взлетах пробуждаться!            Весна снесет его бушующим потоком.
                 Так каждый раз он в бурю превращался,         И душу рвал, пытался лезть из кожи,
                 А кто-то никогда на это не решался.           Еще немного в оттепели прожил.
                                                               Но никогда не был он осторожен…
                 Всю жизнь желал отдать во благо людям,
                 Воспеть, воздать тому, кто не осудит.
                 Слова поэта святостью сияли,
                 Испивши Чашу вечного Грааля.



                                                                                                 О.В.Смоликова,
                                                               адвокат юридической консультации Заводского района
                                                                            Минской городской коллегии адвокатов

            № 4 (18) / 2018                                 28]]></page><page Index="31"><![CDATA[Периодичность издания — 4 раза в год. Издается с июля 2014 года.
                                           Белорусская республиканская коллегия адвокатов
                                Подписано в печать 10.12.2018. Формат 60х84 / . Печать офсетная. Усл. печ. л. 3,72.
                                                               1
                                                                8
                                                  Тираж 299 экз. Заказ №0000.
                                            Отпечатано в типографии ООО «Поликрафт».
                                              г. Минск, ул. Кнорина, 50, корп. 4, к. 401а.
                                                 ЛП № 02330/466 от 21.04.2014 г.

                                                           29                                 № 4 (18) / 2018]]></page><page Index="32"><![CDATA[]]></page></pages></Search>