<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="64"><page Index="1"><![CDATA[Журнал




                                  Адвокат





                                  №1 (27)/2021]]></page><page Index="2"><![CDATA[Оглавление


                  Слово председателя .............................................................................................................................. 2
                  Положение о комиссии ......................................................................................................................... 4

                  КРУГЛЫЕ СТОЛЫ И КОНФЕРЕНЦИИ ПОЛОЖИЛИ НАЧАЛО 2021 ГОДУ ................................................. 8
                  Об отчетной конференции Брестской областной коллегии адвокатов по итогам 2020 года ........... 11

                  О результатах отчетно-выборной конференции Минской областной коллегии адвокатов ............. 14

                  Отчет о работе Могилевской областной коллегии адвокатов за 2020 год........................................ 20
                  ПРЕДСЕДАТЕЛЬ ГРОДНЕНСКОЙ ОБЛАСТНОЙ КОЛЛЕГИИ АДВОКАТОВ С. П. КОЖАКИН: ГЛАВНЫЕ
                  ВЕХИ ЖИЗНИ И ДЕЯТЕЛЬНОСТИ .......................................................................................................... 26

                  Судебные расходы общественных объединений по потребительским спорам: проблемы правовой
                  квалификации ..................................................................................................................................... 33
                  К вопросу о признании иностранных судебных приказов на территории Беларуси ........................ 37

                  О ПРАВЕ ТРЕТЬИХ ЛИЦ, НЕ ЗАЯВЛЯЮЩИХ САМОСТОЯТЕЛЬНЫХ ТРЕБОВАНИЙ НА ПРЕДМЕТ СПОРА,
                  НА ВОЗМЕЩЕНИЕ РАСХОДОВ ПО ОКАЗАНИЮ ЮРИДИЧЕСКОЙ ПОМОЩИ ........................................ 42
                  «У беды глаза зеленые». Ошибка опознания ценою в срок .............................................................. 47

                  Пояснения специалистов в судебном заседании: доверяй, но проверяй......................................... 51
                  Вопросы психологической безопасности при осуществлении адвокатской деятельности .............. 55

                  Орхидея ............................................................................................................................................... 62
                  Масленичный дух................................................................................................................................ 63












































                                                                1]]></page><page Index="3"><![CDATA[Слово председателя


                         В целях консолидации общества, сплочения белорусского народа на

                  основе идей суверенитета и независимости страны нынешний год в Беларуси
                  Указом Президента Республики Беларусь № 1 от 1 января 2021 года
                  объявлен Годом народного единства. На мой взгляд, это очень

                  своевременно и действительно необходимо для преодоления разногласий
                  среди граждан нашей страны. Солидарность и взаимная поддержка,

                  уважение друг к другу – это те качества, которые всегда были главными для
                  белорусов и должны оставаться таковыми.


                         Нынешний год объявлен Годом народного единства неслучайно:
                  белорусы должны оставаться единой нацией и гордиться своей суверенной

                  страной. В соответствии с Указом Президента Совет Министров Республики
                  Беларусь совместно с облисполкомами и Минским горисполкомом

                  разработают и утвердят республиканский план мероприятий по проведению
                  Года народного единства, а также обеспечат координацию деятельности

                  государственных органов и других организаций по выполнению этого плана.

                         Белорусская адвокатура всецело поддерживает идею народного

                  единства. Еще в августе, во время массовых акций протеста, белорусские
                  адвокаты, руководствуясь статьей 62 Конституции Республики Беларусь,

                  оказывали квалифицированную юридическую помощь всем гражданам вне
                  зависимости от их профессии, должности, рода деятельности и политических

                  взглядов. Также адвокаты всегда призывали граждан разрешать конфликты в
                  соответствии с нормами закона как с участием адвокатов, медиаторов, так и

                  самостоятельно и ни в коем случае не отвечать беззаконием даже в случаях
                  нарушения законодательства. Адвокаты регулярно обращались к гражданам

                  с призывом соблюдать действующее законодательство, прекратить какое-
                  либо насилие и вести споры исключительно в рамках правового поля. От

                  имени Белорусской республиканской коллегии адвокатов (далее – БРКА)
                  было направлено огромное количество писем и обращений в
                  правоохранительные органы, в которых она обращала внимание на

                  необходимость обеспечить беспрепятственную юридическую помощь
                  задержанным гражданам. Кроме того, БРКА всегда с особым вниманием

                  относится к обращениям и предложениям граждан и адвокатов, оказывает
                  посильную помощь и поддержку в рамках своей компетенции.




                                                                2]]></page><page Index="4"><![CDATA[Для воплощения идеи народного единства каждому необходимо

                  помнить о том, что нельзя ставить чьи-то права и интересы выше других.
                  Руководствуясь правом, в частности правами человека, мы должны

                  соблюдать их все, а не только те, которые кому-либо более выгодны. Именно
                  поэтому белорусская адвокатура считает правильным и поддерживает

                  намерение руководства страны остановить раскол в обществе и объединить
                  белорусов в одну большую и дружную семью.


                         В мартовском выпуске нашего журнала, пользуясь случаем, от всей
                  души поздравляю всех женщин белорусской адвокатуры с праздником 8

                  Марта! Этот светлый праздник приходится на начало весны, когда первые
                  хрупкие цветы дарят миру свое очарование и красоту. Но я уверен, что

                  именно женщины, прекрасные, улыбающиеся весне, делают 8 Марта
                  цветущим праздничным днем!


                         Примите искренние пожелания счастья и благополучия в личной
                  жизни, уюта и согласия в доме, взаимопонимания и поддержки в

                  отношениях с коллегами, успехов и высоких достижений в труде. Пусть
                  каждый ваш день будет озарен счастливой улыбкой, чтобы окружающие вас

                  коллеги могли получить заряд положительной энергии и радости.












































                                                                3]]></page><page Index="5"><![CDATA[Положение о комиссии


                                                                                                 Утверждено

                                                                                   Постановлением совета
                                                                           Белорусской республиканской
                                                                                        коллегии адвокатов






                                                         ПОЛОЖЕНИЕ
                                   о Комиссии по вопросам соблюдения адвокатами

                        Правил профессиональной этики адвоката и защите прав адвокатов
                                  Белорусской республиканской коллегии адвокатов






                         1. Комиссия по вопросам соблюдения адвокатами Правил
                  профессиональной этики адвоката и защите прав адвокатов (далее –

                  Комиссия) является коллегиальным органом Белорусской республиканской
                  коллегии адвокатов (далее – БРКА) и создается по решению совета на срок
                  полномочий совета.


                         2. Задачей Комиссии является дача заключений по вопросам

                  применения Правил профессиональной этики адвоката и защите прав
                  адвокатов по обращениям адвокатов, адвокатских образований,

                  председателя либо совета территориальной коллегии адвокатов,
                  председателя либо совета БРКА (далее – инициатор заключения).


                         3. Члены  Комиссии назначаются с их согласия из числа наиболее
                  квалифицированных, опытных и пользующихся авторитетом адвокатов. От

                  Брестской, Витебской, Гомельской, Гродненской, Могилевской областных
                  коллегий адвокатов выдвигается по одному  представителю, Минской

                  областной коллегии – два представителя,  Минской городской коллегии –
                  три представителя.


                         Заместитель председателя БРКА входит в состав Комиссии по
                  должности и является председателем Комиссии.


                         Заместитель председателя Комиссии избирается из ее состава
                  открытым голосованием простым большинством голосов. При наличии




                                                                4]]></page><page Index="6"><![CDATA[равного количества голосов «за» и «против» право решающего голоса имеет

                  председатель Комиссии.


                         4. В своей деятельности Комиссия руководствуется законодательством,
                  регулирующим осуществление адвокатской деятельности, локальными
                  актами БРКА и настоящим положением.


                         5. Заседания Комиссии  проводятся по инициативе ее председателя (в

                  его отсутствие – заместителя председателя) по мере необходимости: в
                  случае поступления в адрес Комиссии просьбы о  предоставлении

                  заключения.

                         6. Организует работу и ведет заседание Комиссии ее председатель, а в

                  его отсутствие – заместитель председателя (далее – председательствующий).

                         7. Подготовка заседаний Комиссии, материалов на их рассмотрение и

                  ведение делопроизводства возлагаются на секретаря Комиссии, который
                  назначается председательствующим на период каждого заседания из

                  состава членов Комиссии.

                         Материалы к заседанию Комиссии заблаговременно рассылаются

                  членам Комиссии.


                         8. Решение Комиссии принимается на основе сведений и материалов,
                  представленных в Комиссию инициатором заключения,  а также собранных

                  по инициативе Комиссии.

                         9. В своей работе Комиссия взаимодействует с государственными

                  органами, органами адвокатского самоуправления, иными организациями и
                  гражданами.


                         По инициативе Комиссии для принятия заключения может быть
                  запрошено компетентное мнение Министерства юстиции, других

                  государственных органов и иных организаций, ученых в области права и
                  других лиц.


                         10. На заседание Комиссии могут быть приглашены адвокаты, вопрос в
                  отношении которых вынесен на рассмотрение Комиссии, инициаторы

                  заключения, лица, мнение которых запрошено Комиссией, и иные лица.






                                                                5]]></page><page Index="7"><![CDATA[11. Заседания Комиссии считаются правомочными при участии не

                  менее половины ее членов. Заседания Комиссии могут проводиться с
                  использованием видеоконференцсвязи.


                         12. На заседании Комиссии  ведется протокол, который подписывается
                  председательствующим и секретарем Комиссии. В случае, если велась

                  аудио- либо видеозапись заседания, может быть составлен краткий протокол
                  заседания, в котором должны быть указаны:


                         дата и место проведения заседания;


                         время начала и окончания заседания,

                         сведения об использовании в ходе заседания средств аудио- или

                  видеозаписи, систем видеоконференцсвязи и иных технических средств;


                         сведения о явке членов Комиссии;

                         сведения об участии в заседании иных лиц;


                         сведения об инициаторе заключения и  подлежащих обсуждению
                  вопросах;


                         итоговое решение заседания Комиссии.


                         Электронный носитель информации, содержащий копию аудио- или
                  видеозаписи, приобщается к материалам заседания и является

                  неотъемлемой частью краткого протокола.


                         13. Решение Комиссии принимается открытым голосованием простым
                  большинством голосов от числа участвующих в заседании ее членов. При

                  наличии равного количества голосов «за» и «против» право решающего
                  голоса имеет председатель Комиссии. Член Комиссии, не согласный с
                  решением, вправе письменно изложить особое мнение.


                         14. В компетенцию Комиссии входит дача заключений о наличии

                  (отсутствии):

                         конфликта интересов при осуществлении профессиональной

                  деятельности адвокатов;

                         нарушения адвокатом или его действиями Правил профессиональной

                  этики адвоката;

                                                                6]]></page><page Index="8"><![CDATA[нарушения прав адвокатов и о мерах, которые следует принять с целью

                  устранения нарушения.


                         Заключения Комиссии носят рекомендательный характер.

                         15. Заключение оформляется на имя инициатора заключения и

                  подписывается председательствующим.


                         16. Заключение  направляется его инициатору в срок не позднее трех
                  рабочих дней после принятия соответствующего заключения.






































































                                                                7]]></page><page Index="9"><![CDATA[КРУГЛЫЕ СТОЛЫ И КОНФЕРЕНЦИИ


                              ПОЛОЖИЛИ НАЧАЛО 2021 ГОДУ


                         19 февраля состоялась онлайн-конференция «Актуальные вопросы
                  законодательства об экономической несостоятельности (банкротстве)».

                  Участниками конференции были представители суда, Департамента по
                  санации и банкротству Министерства экономики, депутаты, адвокаты,

                  стажеры. Модерировал конференцию председатель БРКА Виктор Иванович
                  Чайчиц. Одним из докладчиков выступила адвокат Минской областной

                  коллегии адвокатов Елена Николаевна Бородина.

                         Справочно: Министерством экономики Республики Беларусь

                  разработан проект Закона Республики Беларусь «О разрешении
                  неплатежеспособности», который в период с 17 по 28 декабря 2020 года

                  прошел общественное обсуждение. В ближайшие месяцы он будет
                  рассматриваться Постоянной комиссией по экономической политике Палаты

                  представителей Национального собрания Республики Беларусь.

                         – С учетом грядущих изменений в регулировании правоотношений,

                  связанных с экономической несостоятельностью (банкротством), полагаю,
                  что обсуждение проблемных вопросов практики применения

                  законодательства актуально как никогда и будет полезно для судей,
                  осуществляющих производство по делам о банкротстве, для антикризисных

                  управляющих, а также для адвокатов, представляющих интересы клиентов в
                  процедуре экономической несостоятельности, – сказал во вступительном
                  слове председатель БРКА. – Адвокаты много и активно работают с

                  законодательством о банкротстве и с позиции клиентов-должников, и с
                  позиции клиентов-кредиторов, и с позиции клиентов – контрагентов

                  должников по сделкам, которые оспариваются по основаниям,
                  предусмотренным специальным законодательством. Надеюсь, что наше

                  мероприятие поможет адвокатам более активно вести «профилактическую»
                  разъяснительную работу по последствиям совершения сомнительных

                  сделок.

                         После выступления спикеров слушатели задавали им вопросы.

                  Некоторые адвокаты озвучили свои предложения и замечания из практики.
                  Например, с предложениями выступила адвокат Минской областной

                  коллегии адвокатов Галина Владимировна Дребезова.

                                                                8]]></page><page Index="10"><![CDATA[Все участники конференции отметили, что подобное обсуждение было

                  своевременным и полезным. Председатель Постоянной комиссии по
                  экономической политике Палаты представителей Национального собрания

                  Республики Беларусь Леонид Григорьевич Брич поблагодарил БРКА за
                  организацию такой дискуссионной площадки, где депутаты могли услышать

                  проблемные вопросы и пожелания практиков до того, как проект закона
                  будет внесен в Палату представителей.


                         24 февраля учреждение образования «Институт переподготовки и
                  повышения квалификации судей, работников прокуратуры, судов и

                  учреждений юстиции Белорусского государственного университета» (далее –
                  Институт) и БРКА совместно провели научно-практический семинар для

                  руководителей адвокатских образований «Вопросы психологической
                  компетентности в адвокатской деятельности».


                         В ходе онлайн-семинара с лекцией «Современные психологические
                  компетенции в управленческой деятельности» выступила Наташа

                  Александровна Дубинко, доцент кафедры психологии и педагогики
                  Академии Министерства внутренних дел Республики Беларусь, кандидат

                  психологических наук. Лекцию «Вопросы психологической безопасности при
                  осуществлении адвокатской деятельности» читала Наталия Ивановна Бабич,

                  старший преподаватель кафедры судебной деятельности Института.
                  Адвокаты задавали лектору вопросы о дистанцировании, эмоциональном

                  контроле (в этом номере журнала размещен материал Н. И. Бабич по теме ее
                  выступления на онлайн-семинаре – прим.).


                         Заведующий Минской областной специализированной юридической
                  консультацией № 2, адвокат Игорь Вячеславович Ширяев осветил вопросы
                  преодоления психологического дискомфорта в деятельности адвоката и

                  описал методы преодоления стресса.


                         26 февраля Следственный комитет (далее – СК) и Институт повышения
                  квалификации и переподготовки СК провели круглый стол на тему

                  «Межконфессиональное согласие как важнейший фактор укрепления
                  общественного спокойствия и стабильности», посвященный Году народного
                  единства. Впервые Следственный комитет выступил организатором

                  подобного форума на республиканском уровне.





                                                                9]]></page><page Index="11"><![CDATA[В работе круглого стола участвовали представители религиозных

                  конфессий, государственных органов, научных и образовательных
                  учреждений, общественных объединений, члены Совета Республики и

                  депутаты Палаты представителей. Председатель БРКА Виктор Иванович
                  Чайчиц выступил с докладом о возможных сферах взаимодействия

                  адвокатского сообщества и религиозных организаций в Год народного
                  единства.


                         – Я глубоко убежден, что все оступившиеся люди должны быть в
                  коллективе, и говорю об этом на каждой встрече с трудовыми коллективами

                  и на встречах с представителями правоохранительных органов, – отметил в
                  своем выступлении В. И. Чайчиц. – Когда человек возвращается в общество,

                  важно, чтобы он возвращался не озлобленным. Если человек разрушен
                  внутри из-за того, что к нему не проявили милосердия и сострадания, то и

                  все окружающее он воспринимает жестоким и искаженным. Поэтому очень
                  важно, чтобы к человеку проявляли милосердие. Если он совершил

                  правонарушение, то воздействовать на него мы должны мягко всем
                  коллективом правоохранителей и религиозных организаций, но не
                  проявлять лишней жесткости и жестокости.


                         На круглом столе участники обсудили насущные вопросы

                  взаимодействия церкви и государства, роли религиозных организаций,
                  общественных объединений в профилактике правонарушений, алкоголизма,

                  наркомании и других асоциальных явлений, речь также шла о
                  ресоциализации осужденных, работе с молодежью, противодействии
                  религиозному экстремизму. По результатам работы круглого стола

                  участниками была принята резолюция.



























                                                                10]]></page><page Index="12"><![CDATA[Об отчетной конференции Брестской


                    областной коллегии адвокатов по итогам

                                                      2020 года


                         В этом году конференция Брестской областной коллегии адвокатов

                  (далее – БОКА) с участием представителей адвокатских образований

                  состоялась 27 февраля в санатории «Солнечный». Участие в ней приняли 39
                  делегатов. В качестве гостей участвовали председатель БРКА Виктор
                  Иванович Чайчиц, заместитель председателя БРКА Татьяна Владимировна

                  Матусевич, заместитель Министра юстиции Республики Беларусь Николай
                  Михайлович Старовойтов, начальник главного управления юстиции

                  Брестского областного исполнительного комитета (далее – ГУЮ Брестского
                  ОИК) Сергей Алексеевич Калиновский, председатель Минской областной

                  коллегии адвокатов (далее – МОКА) Ирина Михайловна Смирнова,
                  председатель Научно-консультативного совета при Верховном Суде Украины

                  Павло Сергеевич Луцюк.

                         Перед присутствовавшими с докладами выступили председатель БОКА

                  Тамара Анатольевна Шатликова, председатель дисциплинарной комиссии
                  БОКА Александр Вацлавович Семашко, председатель ревизионной комиссии

                  БОКА Юрий Леонидович Себесевич, отмечая как достигнутые успехи, так и
                  имеющиеся недостатки, над устранением которых предстоит работать.

                  Председатель БОКА нацелила адвокатов области на выполнение главных
                  трех задач: повышение качества оказания юридической помощи, строгое
                  соблюдение Правил профессиональной этики адвоката и лицензионного

                  законодательства, усиление роли руководителей адвокатских образований в
                  решении задач, стоящих перед адвокатурой.


                         Председатель БРКА в своем выступлении отметил положительный

                  опыт работы дисциплинарной комиссии БОКА и совета молодых адвокатов, а
                  также обратил внимание на проблемы, стоящие перед адвокатурой в целом,
                  рассказал о планируемых способах их разрешения.


                         В приветственном слове к участникам конференции Павло Сергеевич

                  Луцюк акцентировал внимание присутствовавших на том, что все
                  проблемные вопросы, возникающие в профессиональной деятельности,

                  адвокаты должны решать только процессуально, помнить о том, что другая


                                                                11]]></page><page Index="13"><![CDATA[сторона не противник, а оппонент. Павло Сергеевич призвал адвокатов

                  дружить адвокатурами независимо от разделяющих наши страны границ, так
                  как адвокаты Украины и Беларуси решают одни и те же задачи.


                         Выступая перед делегатами конференции, заместитель Министра
                  юстиции подчеркнул необходимость повышения качества адвокатской

                  деятельности, соблюдения адвокатами Правил профессиональной этики и
                  законодательства о лицензировании, а также призвал адвокатов помнить,

                  что их особый статус не прекращается с окончанием рабочего времени и
                  предъявляет к представителям этой профессии повышенные требования не

                  только при выполнении профессиональных обязанностей, но и в
                  повседневной жизни.


                         Начальник ГУЮ Брестского ОИК отметил достижения совместной
                  работы ГУЮ Брестского ОИК и БОКА в части обеспечения надлежащих

                  условий для размещения юридических консультаций области, оказания
                  юридической помощи жителям агрогородков. Он подчеркнул, что в

                  нынешних непростых условиях в адвокатских образованиях необходимо
                  создавать условия для формирования единства взглядов, в том числе

                  политических, и главная роль в этом должна быть отведена руководителям
                  адвокатских образований.


                         Председатель МОКА признала, что у адвокатов БОКА есть чему
                  поучиться, выразила надежду на то, что областные коллегии адвокатов

                  общими усилиями будут справляться с возникающими трудностями, чтобы
                  не допустить раскола в адвокатской среде, сохранять и поддерживать

                  ценности и традиции, заложенные адвокатами прошлых поколений.

                         На конференции был утвержден ежемесячный фиксированный взнос в

                  территориальную коллегию адвокатов, утвержден порядок и размер выплат
                  адвокатам за дни участия в работе органов адвокатского самоуправления,

                  утверждена годовая смета доходов и расходов областной коллегии.

                         Лучшим адвокатским образованиям по результатам 2020 года были

                  вручены заслуженные награды. Почетными грамотами БОКА награждены
                  юридическая консультация Каменецкого района, адвокатское бюро «Трига»

                  и адвокат, осуществляющий адвокатскую деятельность индивидуально,
                  Наталья Викторовна Ольшевская.




                                                                12]]></page><page Index="14"><![CDATA[Заключительным аккордом отчетной конференции адвокатов

                  Брестчины стал документальный фильм телевизионной компании «Лагуна-
                  ТВ», посвященный деятельности Брестского управления Белорусского

                  республиканского союза юристов, членами которого являются адвокаты
                  БОКА. В рамках отчетной конференции также прошла художественная

                  выставка живописных работ адвоката Натальи Ольшевской под названием
                  «Музыка души». Делегаты и гости мероприятия могли насладиться красотой

                  окружающего мира, увиденного и запечатленного глазами художника,
                  вложившего в каждый мазок кистью свою любовь и красоту своей души.





































































                                                                13]]></page><page Index="15"><![CDATA[О результатах отчетно-выборной


                            конференции Минской областной

                                           коллегии адвокатов


                         5 февраля 2021 года состоялась отчетно-выборная конференция

                  членов Минской областной коллегии адвокатов (далее – МОКА). В работе

                  конференции приняли участие председатель и заместитель председателя
                  БРКА, заместитель начальника управления адвокатуры и лицензирования
                  юридической деятельности Министерства юстиции Республики Беларусь

                  Елена Валентиновна Радабольская.

                         Перед делегатами и гостями конференции с отчетным докладом об

                  итогах работы МОКА за период с 2017 по 2020 год выступила председатель
                  коллегии Ирина Михайловна Смирнова. Особое внимание при этом она

                  уделила анализу результатов плановой проверки Министерством юстиции
                  Республики Беларусь выполнения адвокатами МОКА лицензионных

                  требований и условий осуществления адвокатской деятельности. Также в
                  выступлении были затронуты разные аспекты адвокатской деятельности, в

                  том числе вопросы укрепления материально-технического обеспечения
                  коллегии за отчетный период, была затронута тема состоявшихся

                  обсуждений проблемных вопросов адвокатской деятельности, в том числе
                  связанных с допущенными в административном и уголовном процессе

                  нарушениями прав адвокатов и клиентов.

                         Численность адвокатов коллегии в период с 2017 по 2020 год

                  изменилась незначительно: с 437 адвокатов на 01.01.2017 г. (минимум) до
                  449 адвокатов на 01.01.2020 г. (максимум). При этом численность адвокатов,

                  осуществляющих адвокатскую деятельность в составе юридических
                  консультаций (далее – ЮК), снизилась на 46. Это связано с тем, что адвокаты

                  все чаще избирают форму адвокатского бюро или осуществляют
                  деятельность индивидуально. Поскольку адвокаты пенсионного возраста
                  работают чаще всего в ЮК, а в отдельных из них – в значительном

                  количестве, назревает проблема пополнения таких ЮК новыми кадрами. По
                  словам Ирины Михайловны Смирновой, до установленной минимальной

                  численности адвокатов в ЮК не хватает порядка 20 адвокатов. Учитывая, что
                  в любой момент адвокаты пенсионного возраста могут прекратить




                                                                14]]></page><page Index="16"><![CDATA[деятельность, проблема поддержания минимальной численности адвокатов

                  в ЮК может стать еще серьезней.


                         – Введенная в Закон Республики Беларусь «Об адвокатуре и
                  адвокатской деятельности в Республике Беларусь» норма о необходимости
                  3-летнего стажа юридической деятельности даже для приема на стажировку,

                  по сути, является прямым препятствием для притока в адвокатуру молодых
                  специалистов – со свежими академическими знаниями, с блеском в глазах от

                  предвкушения побед не только на адвокатском поприще, но и в различных
                  профессиональных конкурсах, – отметила председатель МОКА в докладе. –

                  Но мы вынуждены рассматривать кандидатуры только тех юристов, кто уже
                  имеет достаточно длительный профессиональный опыт работы либо в

                  правоохранительных или прокурорских органах, либо в следствии или суде.
                  Гораздо меньше обращаются юристы-хозяйственники, поскольку многие из

                  них активизируются при фактическом оказании юридической помощи без
                  получения лицензии на право осуществления адвокатской деятельности и

                  необходимого членства в территориальной коллегии, составляя порой
                  нездоровую конкуренцию адвокатуре, поскольку уровень оказания ими
                  юридической помощи порой невысок.


                         Также Ирина Михайловна обратила внимание на положительный опыт

                  адвокатских бюро МОКА, которые со студенческой скамьи «взращивают»
                  необходимые им кадры сначала в качестве помощников адвокатов, а позже,

                  при достижении требуемого юридического стажа по специальности и сдаче
                  экзамена, принимают их в коллектив бюро уже в статусе адвоката.


                         – Когда по запросу Министерства образования мы предоставляли в
                  2020 году информацию о результатах профессиональной деятельности,
                  научных и творческих достижениях граждан, включенных в банк одаренной

                  молодежи, выяснилось, что обозначенные в запросе лица являются или

                  помощниками адвокатов, или адвокатами адвокатских бюро «РЕВЕРА»,
                  «Сысуев, Бондарь и партнеры ЭсБиЭйч», «ВМП Власова, Михель и
                  Партнеры», «Коржевич, Орсик и партнеры», – сообщила в докладе

                  председатель МОКА.

                         В соответствии с координационным планом контрольной (надзорной)

                  деятельности в г. Минске на 2-е полугодие 2020 года и на основании

                  предписания Министерства юстиции Республики Беларусь в ноябре-декабре


                                                                15]]></page><page Index="17"><![CDATA[2020 года была проведена плановая проверка деятельности МОКА,

                  выполнения адвокатами МОКА лицензионных требований и условий
                  осуществления адвокатской деятельности, которая коснулась адвокатов

                  Минских областных ЮК №№ 1, 2, 3, Боровлянской ЮК, ЮК г. Жодино и
                  г. Фаниполя, а также ЮК Вилейского, Столбцовского, Узденского, Логойского,

                  Смолевичского, Борисовского, Молодечненского (№ 2) районов. Проверена
                  деятельность 86 адвокатов, у 54 адвокатов в результате проверки были

                  установлены отдельные нарушения лицензионных требований и условий.
                  Председатель МОКА указала, что это свидетельствует о низкой

                  дисциплинированности самих адвокатов и необходимости усиления
                  контроля со стороны заведующих.


                         Говоря о нарушениях в отношении адвокатов и о воспрепятствовании
                  осуществлению ими деятельности, Ирина Михайловна отметила, что в

                  любой профессии бывают проблемы и экстремальные ситуации, но
                  необходимо прийти к пониманию, что отношения между адвокатами и

                  сотрудниками правоохранительных органов, судьями и следователями
                  должны строиться на уважении и признании прав и достоинства друг друга.


                         – Мы, я думаю, единственная коллегия, которая организовала четыре
                  встречи адвокатов в Учебном центре МОКА, в том числе и с использованием

                  видеоконференцсвязи, для обсуждения проблемных вопросов
                  осуществления адвокатской деятельности, связанных с допущенными в

                  административном и уголовном процессе нарушениями прав адвокатов и их
                  клиентов, – сказала председатель МОКА. – Мы не только обсуждали сами
                  нарушения, но и пытались выработать тактику поведения адвокатов в

                  различных ситуациях. Эти же вопросы были предметом обсуждения на
                  итоговых совещаниях заведующих юридическими консультациями,

                  управляющих партнеров и адвокатов, осуществляющих адвокатскую
                  деятельность индивидуально. По результатам таких заседаний были

                  подготовлены методические письма «Об оформлении адвокатами оказания
                  юридической помощи лицам, привлекаемым к административной

                  ответственности» и «О некоторых вопросах участия адвокатов по делам об
                  административных правонарушениях». Благодаря Илье Казаку, создателю и
                  администратору нашего чата в Telegram, проявилась наша адвокатская

                  сплоченность, адвокаты смогли и могут поделиться в чате своим
                  профессиональным опытом и обсудить различные вопросы адвокатской



                                                                16]]></page><page Index="18"><![CDATA[практики. Мы не остались в стороне от судьбы наших коллег Максима Знака

                  и Ильи Салея, когда они были задержаны по подозрению в совершении
                  преступления. После отказа Белорусской республиканской коллегии

                  адвокатов в направлении в Следственный комитет Республики Беларусь
                  ходатайства о неприменении в отношении них меры пресечения в виде

                  заключения под стражу МОКА направила свое ходатайство об изменении
                  меры пресечения в отношении наших адвокатов на личное поручительство. К

                  сожалению, оно не было удовлетворено.

                         Слова благодарности председатель выразила адвокатам Галине

                  Владимировне Дребезовой, Тимуру Валерьевичу Сысуеву и Дмитрию
                  Александровичу Архипенко, а также всем адвокатам, «которые не только

                  обозначают проблему, но и предлагают пути ее разрешения».

                         В апреле 2020 года между Управлением Верховного комиссара ООН по

                  правам человека, представленным Программой развития ООН, и МОКА было
                  заключено соглашение, целью которого является оказание юридической

                  помощи лицам с инвалидностью и жертвам домашнего насилия. В рамках
                  данного соглашения по направлению Международного общественного

                  объединения «Гендерные перспективы» и Просветительского
                  правозащитного учреждения «Офис по правам людей с инвалидностью»

                  адвокатами коллегии была оказана юридическая помощь 17 гражданам,
                  подпадающим под вышеуказанный статус, и выполнено 46 поручений в

                  рамках договоров на оказание юридической помощи.

                         В 2020 году адвокаты освоили новые направления и формы правового

                  просвещения. Благодаря заключенному между БРКА и ЮНИСЕФ
                  партнерскому соглашению адвокаты коллегии приняли участие в
                  проведении вебинаров и онлайн-консультировании детей, их родителей,

                  сотрудников детских домов. С июля 2020 года адвокаты адвокатского бюро

                  Максима Терешкова посредством чат-бота в Telegram (@kids_lawyer_bot)
                  практически каждый рабочий день дают устные консультации по вопросам,
                  затрагивающим права и законные интересы детей. За образцовое

                  исполнение обязанностей, высокий профессионализм, значительный личный
                  вклад в реализацию государственной политики в сфере юстиции и в связи с

                  Днем юриста адвокат Максим Сергеевич Терешков был награжден Почетной
                  грамотой Министерства юстиции.




                                                                17]]></page><page Index="19"><![CDATA[– К сожалению, в этом году из-за сложной эпидемиологической

                  обстановки мы не смогли в преддверии праздников посетить детские
                  учреждения, в которых обучаются и живут дети со сложной судьбой или

                  проблемами по здоровью, – сказала Ирина Михайловна. – Но я прошу всех
                  адвокатов внимательнее относиться друг к другу. Если кому-то известно о

                  проблеме другого, давайте вместе подумаем, как помочь члену нашего
                  коллектива. Особенно если это касается детей. Ведь чужих детей не бывает.

                  МОКА всегда отличали сплоченность, общность интересов, высокая степень
                  достоинства ее членов, взаимопонимание и взаимная поддержка, и я эти

                  созданные многими поколениями адвокатов принципы и традиции никогда
                  не предам.


                         Участники отчетно-выборной конференции также заслушали отчеты
                  председателей ревизионной и дисциплинарной комиссий МОКА. Внимание

                  участников конференции вызвала тема создания музейной экспозиции в
                  Учебном центре МОКА. В настоящее время разработана концепция

                  музейной экспозиции в Учебном центре МОКА и ее дизайн. В ближайшее
                  время МОКА нацелена претворить задуманное в жизнь и отметить 95-летие
                  коллегии вместе с ветеранами адвокатуры.


                         Особое внимание в 2020 году, как и в предыдущие годы, МОКА

                  уделяла профессиональному обучению и повышению профессионального
                  уровня адвокатов коллегии. К сожалению, пандемия не позволила в полной

                  мере использовать возможности помещения Учебного центра.

                         Заместитель начальника управления адвокатуры и лицензирования

                  юридической деятельности Министерства юстиции в своем выступлении
                  затронула вопросы обращений, поступающих в Министерство юстиции, а
                  также рассказала участникам конференции о работе квалификационной

                  комиссии. Отдельно были освещены ошибки, допущенные адвокатами и

                  выявленные в ходе проведения плановой проверки Министерством
                  юстиции.


                         На отчетно-выборной конференции был разрешен вопрос избрания
                  членов совета МОКА, председателя и заместителя председателя коллегии. В
                  связи с истечением установленного законом и Уставом МОКА срока

                  полномочий председателя коллегии и сложением по собственному желанию

                  полномочий заместителя председателя и члена совета Ириной


                                                                18]]></page><page Index="20"><![CDATA[Константиновной Вишняковой в результате открытого голосования

                  председателем МОКА была избрана на новый срок Ирина Михайловна
                  Смирнова, а заместителем председателя – Наталья Георгиевна Хомич. Кроме

                  того, было принято решение об избрании членов дисциплинарной комиссии
                  МОКА в связи с досрочным прекращением полномочий по собственному

                  желанию шести членов указанной комиссии.












































































                                                                19]]></page><page Index="21"><![CDATA[Отчет о работе Могилевской областной


                              коллегии адвокатов за 2020 год


                         Прошел еще один год нашей совместной работы, и наступило время
                  отчетов, подведения итогов и обсуждения планов на будущее.


                         В 2020 году организовано и проведено общее отчетно-выборное

                  собрание по итогам работы коллегии за минувшие 4 года. На протяжении
                  2020 года проводились мероприятия по проверке: организации работы
                  юридических консультаций Кличевского, Климовичского района, качества

                  работы адвокатов со стажем до 5 лет, правильности оформления адвокатами
                  юридических консультаций Кировского, Чериковского районов поручений в

                  порядке ст. 46 УПК Республики Беларусь, адвокатов, осуществляющих
                  адвокатскую деятельность индивидуально, в городе Бобруйске.


                         В ходе проверок грубых нарушений в работе адвокатов районных
                  юридических консультаций, адвокатов, осуществляющих адвокатскую

                  деятельность индивидуально, не установлено. Результаты всех проверок
                  были обсуждены на заседаниях совета. Адвокатам, в деятельности которых

                  установлены недостатки, даны указания по их исправлению.

                         Советом ежеквартально обобщалась дисциплинарная практика в

                  коллегии. В 2020 году в отношении адвокатов коллегии поступило
                  32 жалобы, 1 письмо председателя Минского областного суда,

                  1 представление следователя УСК Республики Беларусь по Гомельской
                  области по случаям, по мнению авторов обращений, нарушений адвокатами

                  законодательства.

                         По всем жалобам, представлению следователя, информационному

                  письму председателя Минского областного суда, поступившим в коллегию,
                  членами совета и дисциплинарной комиссии проведены проверки. Из

                  поступивших жалоб признана обоснованной одна жалоба в отношении
                  адвоката. По результатам проверки обстоятельств жалобы в отношении

                  адвоката Министром юстиции было возбуждено дисциплинарное
                  производство, рассмотренное дисциплинарной комиссией, принято

                  постановление о привлечении адвоката к дисциплинарной ответственности в
                  виде исключения из коллегии за совершение проступка, несовместимого со

                  званием адвоката. Основанием для возбуждения дисциплинарного


                                                                20]]></page><page Index="22"><![CDATA[производства явилось совершение адвокатом административного

                  правонарушения, а именно передача управления транспортным средством
                  лицу, находящемуся в состоянии алкогольного опьянения.


                         Признано также обоснованным письмо председателя Минского
                  областного суда в отношении адвоката. В письме указано, что в надзорной

                  жалобе, составленной адвокатом, содержатся неэтичные выражения,
                  необоснованные предположения, орфографические, пунктуационные и

                  стилистические ошибки. Белорусской республиканской коллегией адвокатов
                  замечания председателя Минского областного суда в отношении автора

                  надзорной жалобы признаны обоснованными, совету Могилевской
                  областной коллегии адвокатов рекомендовано проверить качество работы

                  адвоката, указать адвокату на необходимость соблюдения Правил
                  профессиональной этики адвоката.


                         Другие жалобы, а также представление следователя признаны
                  необоснованными.


                         Минувший 2020 год был не совсем обычным годом. Пандемия,
                  охватившая весь мир и нашу страну, не могла не отразиться на деятельности

                  коллегии адвокатов.


                         Повышение квалификации в УО «Институт переподготовки и
                  повышения квалификации судей, работников прокуратуры, судов и

                  учреждений юстиции БГУ» в 2020 году осуществлялось с использованием
                  видеосвязи. В 2020 году обучение в указанном учреждении образования
                  прошли 18 адвокатов коллегии.


                         Могилевские адвокаты в соответствии с планом работы коллегии

                  осуществляли бесплатный прием малоимущих граждан, организованный
                  Министерством юстиции, участвовали в акциях по оказанию помощи

                  малоимущим гражданам по случаю празднования годовщины Победы
                  советского народа в Великой Отечественной войне, Дня матери,
                  осуществляли бесплатный прием по случаю Дня Конституции Республики

                  Беларусь, Дня адвокатуры Республики Беларусь, Дня пожилого человека,
                  Дня юриста.


                         Совет Могилевской областной коллегии адвокатов проводил подбор

                  кадров в адвокатуру, прием на стажировку, проверял готовность стажеров к


                                                                21]]></page><page Index="23"><![CDATA[сдаче квалификационного экзамена на право осуществления адвокатской

                  деятельности.


                         В 2020 году в коллегии адвокатов прошли стажировку семь стажеров,
                  четверо из которых успешно сдали квалификационный экзамен и были
                  зачислены в члены коллегии, трое не сдали квалификационный экзамен.


                         На 1 января 2020 года в Могилевской областной коллегии адвокатов

                  работали 127 адвокатов, из которых 89 адвокатов – в 23 юридических
                  консультациях. За год до того адвокатов, работавших в юридических

                  консультациях, было 100 человек.

                         На 1 января 2017 года в коллегии адвокатов в общей сложности

                  работали 138 адвокатов, в настоящее время работает 127.

                         Следует отметить, что действующее законодательство,

                  предусматривающее наличие трехлетнего стажа по специальности для лиц,
                  намеренных пройти стажировку в коллегии адвокатов, препятствует

                  пополнению коллегии свежими квалифицированными кадрами. Вопрос
                  внесения изменений в Закон Республики Беларусь «Об адвокатуре и

                  адвокатской деятельности в Республике Беларусь» в этой части в настоящее
                  время является особенно актуальным.


                         В 2020 году из коллегии были исключены адвокаты из Климовичского и
                  Круглянского районов. Для коллегии это определенная проблема –

                  отсутствие адвоката в районе. Очень надеюсь, что в ближайшее время мы
                  подберем необходимые кадры в районы, где нет адвокатов.


                         Ежегодно наша коллегия подводит итоги по количеству выполненных
                  поручений. В 2020 году адвокатами коллегии выполнено 21353 поручения,

                  тогда как в 2019 году общее количество выполненных поручений составляло
                  21719. Количество поручений по уголовным делам в 2020 году – 4898, в

                  2019-м – 5604, уголовных дел по требованию органа, ведущего уголовный
                  процесс, в 2020 году – 3294 (или 67 % от общего количества уголовных дел), в

                  2019-м – 4014 (или 71 % от общего количества уголовных дел). Количество
                  гражданских дел в 2020 году составило 1723, в 2019 году – 1703. Количество

                  поручений по административным делам в 2020 году – 398, в 2019 году – 272.
                  Количество договоров на оказание юридической помощи организациям и





                                                                22]]></page><page Index="24"><![CDATA[индивидуальным предпринимателям несколько увеличилось: в 2020 году –

                  1201, в 2019 году – 1 188.


                         В целом имеется тенденция, хоть и незначительная, по снижению
                  количества выполненных адвокатами поручений по уголовным делам и
                  увеличению по гражданским и административным делам.


                         Если говорить о результативности работы, то в 2020 году

                  удовлетворены 103 из 254 заявленных ходатайств адвокатов в судах первой
                  и апелляционной инстанций об оправдании и прекращении производства по

                  уголовным делам. Результативность работы по гражданским и
                  административным делам значительно выше: по гражданским делам
                  удовлетворены 1377 из заявленных 1723 ходатайств, по административным

                  – 218 из заявленных 398 ходатайств.


                         По итогам 2020 года очевиден дефицит бюджета коллегии. В том числе
                  это связано со следующими обстоятельствами:


                         – 40 адвокатов коллегии за 2020 год освобождались от уплаты
                  фиксированного взноса на содержание коллегии в связи с

                  нетрудоспособностью и заболеванием COVID-19 (период освобождения
                  каждого адвоката составил от 14 дней до двух месяцев);


                         – на протяжении года применялся понижающий коэффициент для
                  уплаты фиксированного взноса для адвокатов труднодоступных районных

                  консультаций.

                         Полагаю, что перечисленные причины являются уважительными,

                  освобождение адвокатов от уплаты взноса и применение понижающего
                  коэффициента вызваны объективной необходимостью и сложной

                  эпидемиологической обстановкой. По итогам года сохранить баланс
                  коллегии удалось за счет собственных денежных средств, находящихся на

                  депозите, и материальной поддержки, оказанной советом БРКА из Фонда
                  развития адвокатуры.


                         В 2020 году Могилевской областной коллегией адвокатов освоены
                  денежные средства, выделенные из Фонда развития адвокатуры. На

                  перечисленные из фонда денежные средства произведен ремонт в
                  юридических консультациях Ленинского и Октябрьского районов

                  г. Могилева, расположенных в одном здании, приобретена оргтехника.

                                                                23]]></page><page Index="25"><![CDATA[Вызывают озабоченность доходы в некоторых районных юридических

                  консультациях, которые регулярно составляют 300–500 рублей. Доходы
                  адвоката в немалой степени зависят от его активности, тем более в

                  масштабах районного центра, где адвокат является, по сути, единственным
                  лицом, к которому обращаются граждане за юридической помощью. Вместе

                  с тем в сложившейся ситуации наиболее актуальным представляется
                  разрешение вопроса об увеличении размера оплаты работы адвоката по

                  поручениям, выполняемым в порядке ст. 46 УПК Республики Беларусь.

                         Адвокаты Могилевской областной коллегии адвокатов продолжают

                  сотрудничать с УО «Могилевский государственный университет имени
                  А. А. Кулешова», где адвокатами коллегии проводятся тематические лекции

                  и семинары, адвокаты занимаются рецензированием дипломных работ
                  студентов, организацией их практики. В декабре 2020 года Могилевская

                  областная коллегия адвокатов (в лице председателя) приняла участие в
                  региональной межвузовской студенческой олимпиаде правовых знаний,

                  организованной Могилевским государственным университетом совместно с
                  Могилевской нотариальной палатой, Региональным центром правовой
                  информации, Экономическим судом Могилевской области, Белорусским

                  республиканским союзом юристов.


                         В состав совета молодых адвокатов Могилевской областной коллегии
                  адвокатов входит 7 адвокатов. Молодые адвокаты приняли участие в

                  круглом столе с учащимися и администрацией средней школы № 3
                  г. Бобруйска в рамках недели «Дружим с Законом», выступили с лекцией об
                  административной ответственности несовершеннолетних перед учащимися

                  Бобруйского государственного аграрно-технического колледжа, участвовали
                  в едином дне информирования в гимназии № 2 г. Бобруйска. В течение 2020

                  года молодые адвокаты трудились над сценарием документального фильма
                  «Альтшуль. Защитник: до и после».


                         Чествование ветеранов адвокатуры – хорошая традиция, которая
                  сложилась в Могилевской областной коллегии адвокатов. Ежегодно в День

                  адвокатуры и День пожилого человека коллегия оказывает ветеранам
                  адвокатуры материальную помощь, направляет поздравительные открытки,

                  организует встречи. Эти традиции активно поддержали молодые адвокаты.
                  Накануне Дня Победы они навестили участника Великой Отечественной

                  войны, ветерана адвокатуры Любовь Юльяновну Садовскую, поздравили ее с

                                                                24]]></page><page Index="26"><![CDATA[95-летним юбилеем. К сожалению, в минувшем году Любовь Юльяновна

                  ушла из жизни.


                         Советом Могилевской областной коллегии адвокатов на заседании
                  совета 24 декабря 2020 года определен план работы на 1-е полугодие 2021
                  года. С уверенностью можно сказать, что адвокаты коллегии будут

                  стремиться к надлежащему оказанию юридической помощи и правовому
                  воспитанию граждан, а советом коллегии адвокатов будут приниматься

                  меры по дальнейшему развитию коллегии в плане повышения
                  профессионального уровня адвокатов, повышению активности адвокатов в

                  правовом воспитании граждан, материально-техническому укреплению
                  юридических консультаций коллегии.






                                                                      Светлана Викторовна Дементьева,
                                         председатель Могилевской областной коллегии адвокатов





















































                                                                25]]></page><page Index="27"><![CDATA[ПРЕДСЕДАТЕЛЬ ГРОДНЕНСКОЙ


                         ОБЛАСТНОЙ КОЛЛЕГИИ АДВОКАТОВ

                    С. П. КОЖАКИН: ГЛАВНЫЕ ВЕХИ ЖИЗНИ И


                                               ДЕЯТЕЛЬНОСТИ


                         Высокий авторитет Гродненской областной коллегии адвокатов в

                  республике объясняется сплоченностью работы всего коллектива и чувством
                  высокой ответственности каждого адвоката за добросовестное выполнение

                  своих профессиональных обязанностей. Слаженная работа коллектива
                  коллегии в значительной степени зависит и от умения ее руководства
                  организовать и направить работу специалистов на выполнение главных

                  задач, стоящих перед адвокатурой. За многие годы существования
                  Гродненской областной коллегии адвокатов во главе ее находилось немало

                  мудрых и талантливых руководителей, каждый из которых внес свой особый
                  вклад в деятельность сообщества. Их принципы, методы и стиль руководства

                  во многом базировались на их жизненном и профессиональном опыте, а
                  также на той законодательной базе, которая лежала в основе деятельности

                  адвокатуры в тот или иной период истории белорусской государственности.

                         В послевоенные годы адвокатура области делала еще только свои

                  первые шаги. Остро ощущалась нехватка специалистов, а также
                  необходимых для их работы условий, но желание внести свою посильную

                  лепту в утверждение принципов законности, справедливости и защиты прав
                  человека помогало адвокатам преодолевать все трудности сложного

                  времени. Многое в этом деле зависело от жизненной закалки руководителя
                  и его идейной настроенности на достижение поставленной цели. Этого было

                  более чем достаточно у Степана Павловича Кожакина – председателя
                  Гродненской областной коллегии адвокатов с мая 1954 по май 1958 года.

                  Этот человек по возрасту был на 10 и 15 лет старше двух своих
                  предшественников на председательском посту, а это значит, что и пережить
                  ему по сравнению с ними пришлось больше. Непростым был и путь

                  С. П. Кожакина к профессии юриста. В целом без всякого преувеличения
                  можно утверждать, что по его биографии можно изучать историю страны с

                  конца ХIХ века до начала 1960-х годов, и это при том, что все его личное дело
                  умещается на 22 страницах.




                                                                26]]></page><page Index="28"><![CDATA[Свое заявление о приеме в члены Гродненской областной коллегии

                  адвокатов С. П. Кожакин написал 4 мая 1956 года. В тот же день он заполнил
                  и личный листок по учету кадров. От сегодняшнего листка по учету кадров он

                  имел ряд существенных отличий, отражавших направленность кадровой
                  политики того времени. В нем, к примеру, помимо фамилии, имени и

                  отчества, года и месяца рождения, указывалось С. П. Кожакиным и место
                  рождения, причем как по административному делению на момент рождения

                  (село Давыдовка той же волости Николаевского уезда Самарской губернии),
                  так и по существовавшему на момент заполнения документа (село

                  Давыдовка Пугачевского района Саратовской области). Вслед за указанием
                  национальности (русский) шла графа о социальном происхождении, в
                  которой отмечалось бывшее сословие (звание) родителей (крестьяне-

                  бедняки) и их основное занятие до Октябрьской революции и после нее
                  (сельское хозяйство, тоже). Далее называлась основная профессия (занятие)

                  заявителя (юрист), стаж работы по этой профессии (17 лет), социальное
                  положение (рабочий), партийность (член КПСС, партстаж с 1928 года, в

                  комсомоле и в других партиях не состоял, в антипартийных группировках не
                  участвовал, колебаний в проведении линии партии не имел, являлся членом

                  профсоюза работников госучреждений с 1922 года). После граф об
                  образовании (среднее) и выполняемой работе с начала трудовой
                  деятельности (включая военную службу), об участии заявителя в выборных

                  партийных и советских органах, наградах, полученных им в 1945 году

                  (медаль «За победу над Германией» за участие в боевых действиях и медаль
                  «За доблестный труд в Великой Отечественной войне 1941–1945 гг.»),
                  размещалась и другая информация из жизни С. П. Кожакина, но более

                  подробно о ней говорится уже в его «Автобиографии».

                         Три страницы этого документа приведем практически без изменений,

                  но с некоторыми дополнениями и комментариями автора статьи с целью

                  расширить представления сегодняшнего читателя о главных вехах биографии
                  председателя коллегии. Итак: «Я, Кожакин Степан Павлович, родился в 1897
                  году в семье крестьянина-бедняка в селе Давыдовке Пугачевского района

                  Саратовской области. Родители мои при наличии семьи из 7–8 человек
                  имели в своем хозяйстве одну лошадь и периодически одну корову. В 1910

                  году я поступил на работу к местному кулаку и работал у него до призыва
                  меня в армию в период первой империалистической войны». В этих строчках

                  обращает на себя внимание смена названия бывшего уезда (Николаевского),

                                                                27]]></page><page Index="29"><![CDATA[якобы связанного с именем последнего российского императора Николая II,

                  на новое название уже района (Пугачевского) по фамилии руководителя
                  казацко-крестьянского восстания 1773–1775 годов. Вызывает вопрос и то, что

                  здесь Степан Павлович ничего не пишет о своей учебе. Скорее всего, читать и
                  писать он научился в семье.


                         Далее Кожакин сообщает о своей службе в императорской армии: «С
                  мая месяца 1916 года по март 1918 года служил в 1-м Лейб-гвардии

                  Стрелковом полку конным разведчиком, воевал на Австрийском фронте». К
                  сказанному добавим, что в этот «Его Величества» полк набирали грамотных,

                  рослых, крепких и физически, и по своим морально-психологическим
                  качествам парней. Этот полк был образован на завершающем этапе

                  Крымской войны со всеми правами и преимуществами старой
                  императорской гвардии, принимал участие в подавлении восстания 1863

                  года, отличился в сражениях русско-турецкой войны 1877–1878 годов. С 1861
                  по 1914 годы полк дислоцировался в Царском Селе, загородной резиденции

                  российских императоров. Его шефами были Александр II, Александр III и
                  Николай II. В годы Первой мировой войны 1-м Лейб-гвардии Его Величества
                  полком командовали генерал-майор Левстрем, полковники Крейтон,

                  Верниковский и Канушин. О своих боевых наградах этого периода Кожакин
                  ничего не сообщает, хотя известно, что конные разведчики всегда

                  находились на острие сражений, а потому на их награждение командование
                  не скупилось.


                         Отмечает С. П. Кожакин в «Автобиографии» и такой эпизод своей
                  армейской службы: «С ноября месяца 1917 года наш полк, в том числе и я,

                  принимал участие в борьбе с гайдамаками и юнкерами на Украине, а в июле
                  1918 года я добровольно вступил в Суровский кавалерийский полк 25-й

                  Чапаевской дивизии наблюдателем при конной батарее, где и находился до
                  полной ликвидации Уральского фронта, т. е. до июля месяца 1920 года». В

                  этой части воспоминаний Кожакина, как само собой разумеющееся,
                  присутствуют и такие события, как отречение Николая II от престола, приход

                  к власти Временного правительства, разброд и шатание в полку – одни
                  остались верными присяге, а другие потянулись к большевикам. Однако
                  даже после их прихода к власти 1-й стрелковый полк все еще существовал

                  как военная единица. Более того, он участвовал в той неразберихе, которая
                  сложилась на территории занятой немцами Украины, где в борьбе за свое



                                                                28]]></page><page Index="30"><![CDATA[главенство столкнулись монархисты Скоропадского, гайдамаки УНР Петлюры

                  и большевики – сторонники установления советской власти. К этому времени
                  Кожакин вместе с многими своими однополчанами вступил в Красную

                  гвардию, а затем принял участие в начале 1918 года в разгроме на станции
                  Круты отряда гайдамаков, а также примкнувших к ним юнкеров, тем самым

                  открыв «красным» путь на Киев.

                         В ходе этой операции Степан Кожакин серьезно заболел, после чего в

                  течение трех месяцев находился на излечении, как он записал в личном
                  листке, у себя на родине, «при хозяйстве отца». Когда же в тех местах, в

                  г. Николаевск (сейчас г. Пугачевск), летом 1918 года начала создаваться 1-я
                  Николаевская советская пехотная дивизия (ставшая затем Самарской, а с

                  октября 1919 года – 25-й стрелковой имени В. И. Чапаева), Кожакин
                  добровольно вступил в ее 1-й кавалерийский полк, получивший в обиходе

                  название Суровский (по фамилии его создателя П. А. Сурова, друга и
                  соратника комдива Чапаева). В его составе он участвовал в боях с чехами,

                  уральскими казаками и белогвардейцами из армии адмирала А. В. Колчака
                  от Самары до Уфы. Особенно прославился Суровский полк в бою под
                  Левинкой, где красные кавалеристы Чапаевской дивизии наголову

                  разгромили соединение противника из шести тысяч сабель при 33 орудиях.
                  Большую роль в этой операции сыграла и конная батарея, где

                  наблюдателем – корректировщиком огня был Степан Кожакин. Удачным для
                  полка был и поход на Уральск, за что командующий Восточным фронтом

                  М. В. Фрунзе наградил командира полка П. А. Сурова орденом Красного
                  Знамени, а все его воины получили благодарность за одержанную над

                  противником победу.

                         Летом и осенью 1920 года Кожакин являлся бойцом кавалерийского

                  дивизиона отряда особого назначения, находившегося в г. Самаре, а в конце
                  того же года его перевели в конную разведку 1-го Самарского стрелкового

                  полка. В его составе он принимал участие в одном из самых драматических
                  событий гражданской войны – подавлении выступлений крестьян

                  Тамбовской губернии, получивших название «Антоновский мятеж» по имени
                  одного из командиров повстанцев. Одна из причин этих волнений –
                  недовольство местных крестьян «политикой военного коммунизма и

                  жестокими продразверстками, которые осуществлялись вооруженными
                  продотрядами большевиков». В этом мятеже приняли участие около 40



                                                                29]]></page><page Index="31"><![CDATA[тысяч человек. Против них была брошена крупная группировка Красной

                  Армии под командованием М. Н. Тухачевского, которая действовала до
                  весны 1922 года. Об этом событии, как и о борьбе с вооруженными

                  националистическими отрядами в Закавказье и басмачами в Средней Азии с
                  марта по август 1922 года С. П. Кожакин сообщал весьма кратко, называя

                  участников этих событий в духе того времени «антисоветскими бандами».

                         О своем возвращении к мирной жизни Кожакин писал так: «С августа

                  1922 года по март месяц 1927 года работал в качестве полевого рабочего у
                  себя на родине в совхозах «Вольница» и «Любаново», а затем по май 1930

                  года на лесозаводе г. Пугачева в качестве укладчика пиломатериалов. В 1928
                  году городским окружкомом «как сознательный рабочий и защитник

                  идеалов революции» был принят в члены партии». После этого жизнь
                  С. П. Кожакина пошла по другому руслу: «В 1930 году был направлен на

                  работу в совхоз «Тракторист» в качестве председателя секции
                  общественного питания при рабочем кооперативе. С 1932 по 1934 годы

                  работал председателем колхоза «Путь хлебороба». Затем два года
                  находился в должности заведующего земельным отделом Ивантеевского
                  района Саратовской области». Новый поворот в биографии Кожакина

                  произошел после окончания им в 1937 году трехгодичного юридического
                  отделения Высшей коммунистической сельскохозяйственной школы в

                  г. Саратове. Именно тогда по направлению Саратовского обкома партии он
                  был направлен на работу прокурором Пугачевского района.


                         Осенью 1939 года в жизни советской страны произошли весьма
                  важные события. В обстановке роста международной напряженности и

                  начала Второй мировой войны в состав СССР вошли территории Западной
                  Белоруссии и Западной Украины, что вызвало необходимость в налаживании

                  там советской правоохранительной системы. В связи с этим в ноябре 1939
                  года С. П. Кожакин был направлен Прокуратурой СССР на должность

                  прокурора Несвижского района Барановичской области, в которой он и
                  работал «по день начала Великой Отечественной войны».


                         После этого С. П. Кожакин «с июля месяца по сентябрь 1941 года
                  находился в составе истребительного батальона в городе Калинковичи

                  Полесской области и госпиталях Конотопа, Саратова и Пугачева». Сегодня не
                  все знают, что означают слова «истребительные батальоны» – это были

                  добровольческие формирования, которые создавались с первых дней войны

                                                                30]]></page><page Index="32"><![CDATA[главным образом из советского и партийного актива, а также из

                  добровольцев, физически крепких, подготовленных в военном отношении,
                  но не подлежащих призыву в армию. На 15 июля 1941 года в западных

                  областях БССР было создано 78 истребительных батальонов общей
                  численностью свыше 13 тысяч человек. В зависимости от развития военных

                  действий в эти батальоны принимали женщин и подростков. В народе сами
                  истребительные батальоны и их бойцов называли «ястребками». На первых

                  порах «ястребки» занимались поиском «парашютистов», диверсантов,
                  немецкой агентуры, отлавливали «сигнальщиков», по ночам подававших

                  знаки вражеской авиации для наведения ее на цели, тушили зажигательные
                  бомбы и помогали милиции в борьбе с мародерами. В случае окружения или
                  оккупации защищаемой территории противником бойцы истребительных

                  батальонов должны были стать основой для создания партизанских отрядов
                  и подпольных групп, однако в реальных условиях военного времени это не

                  всегда удавалось. Кожакина же буквально свалила хроническая язва –
                  можно смело сказать, что в тех условиях его спасло только чудо.


                         Дальнейшая его жизнь складывалась следующим образом: «В октябре
                  1941 года, по окончании лечения, Саратовским обкомом ВКП(б) я был

                  направлен на работу прокурором Татищевского района Саратовской области,
                  а в октябре 1943 года Прокуратурой Союза ССР был отозван с этой должности

                  и направлен на должность прокурора Дрибинского района Могилевской
                  области БССР», – лишь незадолго до того освобожденной от немецко-

                  фашистских захватчиков. При этом руководство прокуратуры учитывало
                  наличие предвоенного опыта С. П. Кожакина в республике. Была у этого

                  решения и причина личного свойства: на оккупированной территории
                  Беларуси еще находились жена Галина и 11-летний сын Олег. Они нашли
                  приют и убежище у надежных людей. Через год семья Кожакиных счастливо

                  воссоединилась.


                         Заканчивается «Автобиография» С. П. Кожакина такими строками: «10
                  июля 1944 года прокурор БССР отозвал меня из Дрибина и назначил меня

                  прокурором Несвижского района (освобожденного за считанные дни до того
                  – прим.), где я проработал два года, после чего, с сентября 1947 года и по
                  настоящее время (4 мая 1954 года – прим.), работаю начальником уголовно-

                  следственного отдела прокуратуры Гродненской области. В 1950 году
                  окончил в г. Гродно двухгодичный Вечерний университет марксизма-



                                                                31]]></page><page Index="33"><![CDATA[ленинизма, а в 1954 году – годичные Высшие курсы усовершенствования

                  юристов при Министерстве юстиции СССР в г. Москве».


                         5 мая 1954 года на заседании президиума Гродненской областной
                  коллегии адвокатов С. П. Кожакин был принят в состав коллегии. Тогда же
                  начальник управления юстиции Гродненского областного совета депутатов

                  трудящихся И. П. Лесников внес предложение о распределении
                  обязанностей между членами президиума, сообщив при этом, что «обком

                  партии и управление юстиции рекомендуют на должность председателя
                  президиума Гродненской областной коллегии адвокатов

                  тов. Кожакина С. П.». В этой должности он работал целых четыре года. При
                  распределении обязанностей среди пяти членов президиума на

                  председателя было возложено «общее руководство коллегией, кадры и
                  финансовая часть», с чем председатель успешно справлялся. Кроме того, ряд

                  лет он являлся секретарем первичной партийной организации Гродненского
                  областного управления юстиции. Участник ряда важных исторических

                  событий много внимания уделял военно-патриотической, а также
                  профилактической воспитательной работе среди молодежи. Однако
                  прожитые нелегкие годы и проблемы со здоровьем стали все чаще

                  напоминать о себе. 20 мая 1958 года С. П. Кожакин был освобожден от
                  занимаемой должности по собственному желанию в связи с выходом на

                  пенсию. Как замечательный человек и опытный юрист он оставил о себе
                  добрую память среди коллег.






                                                                                             В. Н. Черепица,
                          профессор Гродненского государственного университета им. Я. Купалы


                                                                                             В. В. Черепица,
                                         председатель Гродненской областной коллегии адвокатов




















                                                                32]]></page><page Index="34"><![CDATA[Судебные расходы общественных


                   объединений по потребительским спорам:

                           проблемы правовой квалификации


                         Потребительские споры остаются довольно распространенной

                  категорией дел, рассматриваемых судами в порядке гражданского

                  судопроизводства. Важно отметить, что, как правило, инициаторами
                  судебного разбирательства выступают потребители или общественные
                  объединения, действующие в интересах потребителей. В связи с этим

                  особую актуальность приобретают вопросы распределения судебных
                  расходов по результатам рассмотрения спора.


                         В соответствии со ст. 114 Гражданского процессуального кодекса
                  Республики Беларусь (далее – ГПК) судебные расходы состоят из

                  государственной пошлины и издержек, связанных с рассмотрением дела.
                  Согласно п. 6 ст. 116 ГПК к судебным издержкам относятся в том числе

                  расходы по оплате помощи представителей.

                         С учетом того обстоятельства, что в соответствии со ст. 72 ГПК

                  общественные объединения, которым законом предоставлено право
                  представлять и защищать в суде права и законные интересы членов этих

                  общественных объединений, находятся в статусе представителей в
                  гражданском процессе, предполагается, что расходы общества могут быть

                  отнесены к судебным издержкам и взысканы в порядке ст. 124 ГПК.

                         Вместе с тем складывающаяся судебная практика показывает, что

                  судебные издержки общества защиты потребителей оцениваются иным
                  образом, нежели судебные издержки в виде оплаты юридической помощи

                  адвокатов.


                         Согласно п. 2 ст. 48 Закона «О защите прав потребителей» определены
                  случаи, когда расходы общественного объединения потребителей,
                  связанные с обращением по поручению потребителя с претензией к

                  изготовителю (продавцу, поставщику, представителю, исполнителю,
                  ремонтной организации) об устранении нарушений и о возмещении

                  потребителю причиненных этими нарушениями убытков, обращением в суд
                  с иском о защите прав потребителя, представлением и защитой в суде прав и

                  законных интересов потребителя, подлежат возмещению. В то же время

                                                                33]]></page><page Index="35"><![CDATA[состав расходов общественных объединений потребителей, подлежащих

                  возмещению по результатам судебного разбирательства, определен
                  приложением 2 к постановлению Министерства торговли Республики

                  Беларусь от 25.07.2012 № 21. В частности, среди прочего подлежат
                  возмещению затраты на оплату труда, отчисления на социальные нужды,

                  оплата коммунальных услуг, налоги (сборы, пошлины), платежи и иные
                  обязательные отчисления в государственные целевые и внебюджетные

                  фонды. Фактически расходы общественного объединения потребителей
                  могут быть непосредственно не связаны с судебным разбирательством.

                  Очевидно, что расходы общественного объединения, перечисленные в
                  приложении 2 к постановлению, были бы понесены вне зависимости от того,
                  состоялось бы судебное разбирательство или нет, а суд при решении

                  вопроса о компенсации расходов не оценивает их на предмет
                  необходимости, обоснованности их размера и т. п.


                         Пример из практики


                         Судом Первомайского района города Минска было рассмотрено
                  гражданское дело о расторжении договора розничной купли-продажи,

                  возврате потребителю уплаченных за товар денежных средств, взыскании с
                  продавца суммы морального вреда и штрафных санкций, предусмотренных

                  Законом «О защите прав потребителей». Кроме того, ставился вопрос о
                  взыскании суммы расходов общественного объединения потребителей,

                  которая была рассчитана согласно действовавшему в организации
                  прейскуранту (377,59 рубля – нормо-час) и включала в том числе расходы на
                  оформление с потребителем заявления и договора об оказании правовой

                  помощи, оформление искового заявления, согласование текста с
                  потребителем, подготовку копий документов (приложений к иску),

                  визирование документов у должностных лиц общественного объединения,
                  оформление искового заявления заказной корреспонденцией и его

                  отправка. Общая сумма расходов только на этапе подачи иска составила
                  около 1400 рублей. Названная сумма с учетом качества подготовки

                  процессуального документа, по нашему мнению, была явно завышена
                  представителем потребителя и несоизмерима со сложностью предстоявшего
                  судебного разбирательства.


                         Вместе с тем доводы иных участников судебного процесса о

                  необходимости руководствоваться принципом справедливости и

                                                                34]]></page><page Index="36"><![CDATA[требованием об обоснованности размера расходов, как правило,

                  оставляются судами без должного внимания.


                         Пример из практики

                         Президиум городского суда рассмотрел протест заместителя

                  Председателя Верховного Суда Республики Беларусь на определение
                  судебной коллегии по гражданским делам городского суда по делу о защите

                  прав потребителя.

                         Среди прочего был сформулирован особый подход к определению

                  порядка компенсации и размера судебных расходов представителя истца, на
                  стороне которого выступало общество защиты потребителей.


                         В частности, по мнению суда, норма п. 2 ст. 48 Закона «О защите прав
                  потребителей» (в ред. Закона от 29.10.2015) указывает на то, что расходы

                  общественного объединения потребителей подлежат возмещению в случае
                  принятия судом решения в пользу потребителя. При этом из редакции

                  правовой нормы следует, что имеет значение удовлетворение самих
                  требований, а не их размера. То обстоятельство, что суд второй инстанции

                  воспользовался своим правом и в силу ст. 314 Гражданского кодекса
                  Республики Беларусь уменьшил размер причитающейся истцу неустойки, в

                  данном случае не свидетельствует о том, что в указанной части (а также в
                  целом по иску) судебные постановления приняты не в пользу потребителя.


                         По нашему мнению, подобный подход правоприменителей при
                  толковании названной нормы сводит к минимуму возможность уменьшения

                  расходов общественных объединений потребителей в судебном
                  разбирательстве и создает пространство для возможных злоупотреблений со

                  стороны последних.

                         Таким образом, судебные издержки в виде расходов общества защиты

                  потребителей по своему наполнению являются категорией, отличной от
                  категории расходов на юридическую помощь адвокатов в гражданском

                  процессе, хотя на первый взгляд с процессуальной точки зрения механизм их
                  взыскания идентичный. Очевидно, такой подход привносит дисбаланс в

                  соотношение прав и обязанностей участников процесса. Полагаем, что в
                  настоящий момент назрела необходимость исправить возникающие

                  разночтения путем издания нормативного правового акта, направленного на


                                                                35]]></page><page Index="37"><![CDATA[устранение имеющихся правовых неопределенностей, либо путем

                  обобщения сложившейся судебной практики Пленумом Верховного Суда
                  Республики Беларусь.






                                                                                Антон Игоревич Гриневич,
                                                     адвокат Минской городской коллегии адвокатов










































































                                                                36]]></page><page Index="38"><![CDATA[К вопросу о признании иностранных


                            судебных приказов на территории

                                                       Беларуси


                         Интернационализация гражданских и семейных правоотношений

                  ведет к возникновению ситуаций, когда судебные постановления по

                  возникшим спорам требуют исполнения за рубежом.

                         Определение о судебном приказе – это решение суда, вынесенное в

                  упрощенном судебном порядке без вызова сторон в случаях, прямо
                  установленных законодательством. В настоящее время вопрос признания
                  иностранных судебных приказов ни в действующем законодательстве

                  Беларуси, ни в двусторонних международных договорах о правовой помощи
                  должным образом не урегулирован, что ставит вопрос о целесообразности

                  получения судебного приказа в упрощенном порядке, когда в последующем
                  такое судебное решение может быть не признано в другом государстве.


                         Признание иностранных судебных решений на территории Беларуси в
                  первую очередь зависит от наличия межгосударственного двустороннего

                  договора об оказании правовой помощи либо регионального
                  международного договора, регулирующего вопросы признания иностранных

                  судебных решений, участниками которых являются Республика Беларусь и
                  государство, гражданином которого является заявитель.


                         Пункт 2 Постановления Пленума Верховного Суда Республики Беларусь
                  от 21 декабря 2014 г. № 18 «О применении судами законодательства о

                  признании и исполнении решений иностранных судов и иностранных
                  судебных решений» (далее – Постановление №18) указывает, что решения

                  иностранных судов признаются и исполняются на территории Беларуси не
                  только на основании международных договоров, но также и на основе

                  принципа взаимности1. Однако, как показывает правоприменительная
                  практика, признание иностранных судебных решений на основе принципа

                  взаимности является более сложной процедурой.



                  1  О применении судами законодательства о признании и исполнении решений иностранных
                  судов и иностранных арбитражных решений : постановление Пленума Верхов. Суда Респ.
                  Беларусь, 21 сент. 2014 г., № 18: в ред. постановления Пленума Верхов. Суда Респ. Беларусь
                  от  28.09.2017  //  Эталон-Беларусь  [Электронный  ресурс]  /  Нац.  центр  правовой  информ.
                  Респ. Беларусь. – Минск, 2021.
                                                                37]]></page><page Index="39"><![CDATA[Рассмотрим порядок и практику признания судебных приказов на

                  примере Украины, а также обоснуем предложение о необходимости
                  внесения изменений в действующее законодательство.


                         Отношения по признанию и исполнению иностранных судебных
                  решений между странами, входящими и входившими ранее в состав

                  Содружества Независимых Государств, регулируются Конвенцией о правовой
                  помощи и правовых отношениях по гражданским, семейным и уголовным

                  делам, заключенной в г. Минске 22.01.1993 (далее – Минская конвенция), и
                  Конвенцией о правовой помощи и правовых отношениях по гражданским,

                  семейным и уголовным делам, заключенной в г. Кишиневе 07.10.2002.
                  Минская конвенция применяется в отношениях Республики Беларусь с

                  Республикой Молдова, Российской Федерацией, Туркменистаном,
                  Республикой Узбекистан, Украиной и Грузией.


                         Так, в соответствии со ст. 51 Минской конвенции могут быть
                  признанными и приведенными в исполнение следующие судебные акты: а)

                  решения учреждений юстиции по гражданским и семейным делам, включая
                  утвержденные судом мировые соглашения по таким делам и нотариальные

                  акты в отношении денежных обязательств; б) решения судов по уголовным
                  делам о возмещении ущерба2.


                         Как следует из положения вышеприведенной статьи, Минская
                  конвенция содержит исчерпывающий перечень судебных актов,

                  подлежащих признанию и исполнению, а судебные приказы в ней не
                  упоминаются.


                         Важно отметить, что до принятия Постановления № 18 действовало
                  Постановление Пленума Верховного Суда Республики Беларусь от

                  23 сентября 1999 г. № 9 «О рассмотрении судами Республики Беларусь
                  вопросов, связанных с признанием и исполнением решений иностранных

                  судов» (далее – Постановление № 9). Пункт 4 Постановления № 9 указывал,
                  что под решениями иностранных судов, предусмотренными ст. 51 Минской

                  конвенции, которые признаются и исполняются в Беларуси, понимаются
                  судебные решения и приравненные к ним акты (приказы, определения,


                   Конвенция  о  правовой  помощи  и  правовых  отношениях  по  гражданским,  семейным  и
                  2
                  уголовным делам : заключена в г. Минске 22.01.1993 : в ред. Протокола от 28.03.1997 //
                  Эталон-Беларусь [Электронный ресурс] / Нац. центр правовой информ. Респ. Беларусь. –
                  Минск, 2021.
                                                                38]]></page><page Index="40"><![CDATA[постановления) по гражданским и семейным делам, включая мировые

                  соглашения по таким делам в отношении граждан, а также приговоры по
                  уголовным делам в части возмещения ущерба, причиненного

                  преступлением3.

                         Таким образом, несмотря на тот факт, что ст. 51 Минской конвенции не

                  содержит в себе толкования понятия судебного акта, в Постановлении № 9
                  была закреплена норма, которая относит к иностранным судебным

                  решениям приказы, определения, постановления. До 2014 г. судебная
                  практика оставалась противоречивой, но, тем не менее, белорусские суды

                  исходили из того факта, что п. 4 Постановления № 9 интерпретирует
                  иностранное судебное решение как судебный документ, включающий в себя

                  в том числе судебные приказы. Как итог, судебные приказы признавались и
                  исполнялись на территории Республики Беларусь в соответствии с Минской

                  конвенцией.

                         Принятое в 2014 г. Постановление № 18 прекратило действие

                  Постановления № 9, но не содержало в себе положения, которое бы
                  определяло термин «судебный акт» для целей Минской конвенции, в связи с

                  чем правоприменительная практика белорусских судов изменилась.

                         Так, в 2020 г. Заявитель, имея на руках судебный приказ

                  Добропольского горрайонного суда Донецкой области (Украина) о
                  взыскании алиментов, обратился в Минский городской суд с целью

                  признания и исполнения судебного приказа в соответствии с Минской
                  конвенцией.


                         Минский городской суд не принял ходатайство Заявителя о признании
                  судебного приказа, обосновывав это тем, что ходатайство не соответствует

                  требованиям, изложенным в ст. 51 и 53 Минской конвенции, так как
                  судебный приказ о взыскании алиментов не относится к судебным

                  постановлениям, которые могут быть признаны к исполнению на территории
                  Республики Беларусь в силу вышеуказанных положений Минской конвенции.






                  3  О  рассмотрении  судами  Республики  Беларусь  вопросов,  связанных  с  признанием  и
                  исполнением  решений  иностранных  судов : постановление  Пленума  Верхов.  Суда  Респ.
                  Беларусь, 23 сент. 1999 г., № 9 : в ред. постановления Пленума Верхов. Суда Респ. Беларусь
                  от  22.12.2011  //  Эталон-Беларусь  [Электронный  ресурс]  /  Нац.  центр  правовой  информ.
                  Респ. Беларусь. – Минск, 2021.
                                                                39]]></page><page Index="41"><![CDATA[Полагаем, что такое ограничение видов иностранных судебных актов в

                  целях их возможного признания и приведения в исполнение не
                  соответствует уровню взаимоотношений между государствами –

                  участниками Минской конвенции. Во-первых, судебные приказы,
                  вынесенные в порядке упрощенного судопроизводства, составляют

                  большинство от всех поданных ходатайств. К тому же получение судебных
                  приказов позволяет истцу не только уменьшить свои процессуальные

                  расходы, но и сократить временные затраты. Во-вторых, согласно п. 17 ст. 1
                  ГПК судебное решение – это судебное постановление суда первой

                  инстанции, рассмотревшего дело по существу, содержащее ответ (ответы) на
                  заявленные требования. В свою очередь, судебное постановление – это
                  решение, определение, постановление судов всех инстанций4.


                         Считаем, что определение о судебном приказе, исходя из норм ГПК и

                  общих начал процессуального законодательства, обладает теми же
                  характеристиками, что и судебное решение. Во-первых, судебный приказ –

                  это судебное постановление, которое содержит в себе ответы на заявленные
                  требования и завершает рассмотрение спора по существу, во-вторых, он
                  обладает силой законности, что означает его обязательность и

                  принудительность для сторон – это сущностные свойства, начинающие
                  действовать после вступления такого судебного постановления в силу, а

                  неопровержимость и исключительность являются последствиями вступления
                  такого решения в законную силу.


                         Исходя из вышеизложенного, мы считаем, что ч. 3 ст. 1 приложения 4 к
                  ГПК следует изложить в такой редакции: «Под актами иностранных судов

                  понимаются решения по гражданским делам и приравненные к ним акты
                  (приказы, определения, постановления) по гражданским делам, включая

                  мировые соглашения, приговоры по уголовным делам в части возмещения
                  ущерба, причиненного преступлением, а также, если это предусмотрено

                  международным договором Республики Беларусь, акты иных органов
                  иностранных государств».







                    Гражданский  процессуальный  кодекс  Республики  Беларусь :  Кодекс  Республики
                  4
                  Беларусь, 11 января 1999 г., № 238-З : в ред. Закона Респ. Беларусь от 10.12.2020 г., № 69-З
                  // Эталон-Беларусь [Электронный ресурс] / Нац. центр правовой информ. Респ. Беларусь. –
                  Минск, 2021.
                                                                40]]></page><page Index="42"><![CDATA[Подобная формулировка закона позволит белорусским судам

                  признавать и исполнять иностранные судебные приказы, а сторонам
                  позволит обратиться в суд в порядке приказного производства для

                  получения соответствующего судебного решения за границей, что
                  существенно снизит процессуальные расходы.






                                                                  Александр Станиславович Данилевич,
                                                  управляющий партнер АБ «Данилевич и партнеры»


                                                                    Алексей Владимирович Федорович,
                                                     помощник адвоката АБ «Данилевич и партнеры»































































                                                                41]]></page><page Index="43"><![CDATA[О ПРАВЕ ТРЕТЬИХ ЛИЦ, НЕ ЗАЯВЛЯЮЩИХ


                        САМОСТОЯТЕЛЬНЫХ ТРЕБОВАНИЙ НА

                           ПРЕДМЕТ СПОРА, НА ВОЗМЕЩЕНИЕ


                    РАСХОДОВ ПО ОКАЗАНИЮ ЮРИДИЧЕСКОЙ


                                                      ПОМОЩИ




                         В настоящее время законодателем ведется активная работа над
                  проектом единого процессуального кодекса, который в будущем

                  унифицирует порядок судопроизводства по гражданским и экономическим
                  делам. Наличие единого процессуального кодекса позволит избавиться от

                  различных подходов, которые применяются при принятии общими и
                  экономическими судами одних и тех же по своей сути процессуальных

                  решений. Одним из таких серьезных различий, которые содержат
                  Гражданский процессуальный и Хозяйственный процессуальный кодексы

                  Республики Беларусь, является нормативное регулирование вопроса о праве
                  третьих лиц, не заявляющих самостоятельных требований на предмет спора
                  (далее – третьи лица), на возмещение расходов по оказанию юридической

                  помощи.


                         Третьи лица наряду с истцом и ответчиком зачастую являются
                  активными участниками судебного разбирательства.


                         Согласно ст. 68 ГПК Республики Беларусь третьи лица пользуются
                  процессуальными правами и несут процессуальные обязанности стороны, в

                  интересах которой они выступают, за исключением права на изменение
                  предмета и основания иска, увеличение или уменьшение размера исковых

                  требований, а также на отказ от иска, на признание иска или заключение
                  мирового соглашения, соглашения о применении медиации, медиативного

                  соглашения, требование принудительного исполнения судебного
                  постановления.


                         Статья 70 ГПК Республики Беларусь предоставляет третьим лицам
                  право на ведение дела через представителя, которое в том числе

                  предусматривает возможность воспользоваться юридической помощью
                  адвоката.



                                                                42]]></page><page Index="44"><![CDATA[В судебном процессе третьи лица и их представители, как правило,

                  активно реализуют предоставленные им права: собирают и предоставляют
                  суду доказательства, заявляют ходатайства, участвуют в исследовании

                  доказательств, обжалуют судебные постановления и др. При этом, когда
                  судебное решение выносится в пользу того участника процесса, на стороне

                  которого было привлечено третье лицо, актуальным становится вопрос о
                  возмещении понесенных расходов по оплате помощи представителя.


                         Пример из судебной практики


                         Гражданин З. был привлечен районным судом г. Минска к участию в
                  деле в качестве третьего лица на стороне истца М. по иску о взыскании с
                  ООО «Б» суммы по договору займа. Исковые требования М. к ООО «Б» были

                  удовлетворены судом в полном объеме.


                         После вынесения решения гражданин З. обратился в районный суд
                  г. Минска с заявлением о вынесении дополнительного решения о взыскании

                  с ответчика в его пользу понесенных судебных расходов по оплате помощи
                  представителя.


                         Районный суд г. Минска дополнительным решением от 10.08.2020
                  отказал третьему лицу в удовлетворении поданного заявления, указав, что

                  возмещение понесенных судебных расходов присуждается только стороне, в
                  пользу которой состоялось решение, а третье лицо стороной по делу не

                  является.

                         Из изложенного примера видно, что сложившаяся практика судов

                  общей юрисдикции основывается на строгом и буквальном применении
                  ст. 124 ГПК Республики Беларусь.


                         Согласно ч. 1 ст. 124 ГПК Республики Беларусь стороне, в пользу
                  которой состоялось решение, суд присуждает возмещение понесенных ею

                  расходов по оплате помощи представителя за счет другой стороны, исходя из
                  сложности дела и времени, затраченного на его рассмотрение. Ч. 1 ст. 60 ГПК

                  Республики Беларусь относит к сторонам искового производства истца и
                  ответчика.


                         Таким образом, исходя из положений ГПК Республики Беларусь,
                  правом на возмещение понесенных судебных расходов в суде общей




                                                                43]]></page><page Index="45"><![CDATA[юрисдикции наделены только истец и ответчик, третьи лица вне зависимости

                  от исхода дела таким правом не обладают.


                         Практика же экономических судов свидетельствует о совсем ином
                  подходе к вопросу взыскания судебных расходов в пользу третьих лиц, если
                  истец или ответчик, на стороне которых они были привлечены к участию в

                  деле, оказался прав в споре.


                         В силу ч. 1 ст. 133 ХПК Республики Беларусь судебные расходы
                  распределяются между истцом и ответчиком пропорционально размеру

                  удовлетворенных исковых требований.

                         Пункт 8 постановления Пленума Высшего Хозяйственного Суда

                  Республики Беларусь от 18.12.2007 № 13 «О применении Хозяйственного
                  процессуального кодекса Республики Беларусь при распределении

                  издержек, связанных с рассмотрением дела в хозяйственном суде» относит к
                  расходам, связанным с рассмотрением дела судом, расходы в том числе на

                  оплату услуг адвокатов и иных лиц, оказывающих юридические услуги.

                         Таким образом, ХПК Республики Беларусь не ограничивает третьих лиц

                  в праве на возмещение понесенных ими судебных расходов.
                  Соответственно, третьи лица в зависимости от исхода дела вправе

                  претендовать на возмещение понесенных судебных расходов.

                         Пример из судебной практики


                         Экономическим судом области было рассмотрено дело по иску
                  гражданина Б. к ООО «В» и ОДО «В» о признании сделки недействительной с

                  привлечением к участию в деле в качестве третьих лиц на стороне ответчика
                  граждан О. и Ю.


                         Отказав истцу в удовлетворении исковых требований, суд решением от

                  16.04.2020 взыскал с истца в пользу ответчиков и третьих лиц понесенные
                  ими судебные расходы, в том числе по оплате помощи представителя. При
                  вынесении решения экономический суд руководствовался ст. 133 ХПК

                  Республики Беларусь.


                         Приведенные выше примеры подтверждают то обстоятельство, что
                  гражданским процессуальным и хозяйственным процессуальным

                  законодательством Республики Беларусь вопрос о праве третьих лиц на


                                                                44]]></page><page Index="46"><![CDATA[взыскание расходов по оплате помощи представителя урегулирован

                  противоположными по своему содержанию нормами.


                         При прочих равных условиях ХПК Республики Беларусь предоставляет,
                  а ГПК Республики Беларусь не предоставляет право гражданам и
                  юридическим лицам, привлеченным к участию в деле в качестве третьих лиц,

                  взыскать расходы по оплате помощи представителя. Такое положение вещей
                  представляется нам несправедливым и не соответствующим ст. 22

                  Конституции Республики Беларусь, которая провозглашает принцип
                  равенства перед законом и возможность равной защиты прав и законных

                  интересов.

                         В вопросе обеспечения третьих лиц правом на взыскание понесенных

                  расходов по оплате помощи представителя заслуживает внимания
                  законодательный опыт Российской Федерации. В частности, согласно ч. 4

                  ст. 98 ГПК Российской Федерации судебные издержки, понесенные третьими
                  лицами, участвовавшими в деле на стороне, в пользу которой принят

                  судебный акт по делу, могут быть возмещены им, если их фактическое
                  поведение как участников судебного процесса способствовало принятию

                  судебного акта. Таким образом, ГПК Российской Федерации наделяет
                  третьих лиц правом на возмещение расходов, затраченных на юридическую

                  помощь адвоката, при условии, что участие в процессе представителя
                  способствовало принятию конкретного судебного решения по делу.


                         Подход законодателя Российской Федерации представляется нам
                  справедливым. Если третьи лица наделены практически всем объемом прав

                  и обязанностей как истца, так и ответчика по делу, то такие лица вправе
                  претендовать и на возмещение понесенных по делу расходов на оплату
                  помощи представителя. Разумеется, что суд при решении данного вопроса

                  должен исходить в том числе из соответствия заявленных расходов

                  сложности дела и времени, затраченному на его рассмотрение.

                         Полагаем, что при разработке единого процессуального кодекса

                  целесообразно закрепить в нем положения о праве третьих лиц на
                  взыскание понесенных судебных расходов в том случае, если судебное
                  решение состоялось в пользу лица, на стороне которого было привлечено

                  такое третье лицо. По нашему мнению, такого рода подход будет полностью

                  соответствовать принципам равенства и справедливости.


                                                                45]]></page><page Index="47"><![CDATA[Анастасия Сергеевна Малик,

                                                                         адвокат АБ «Принцепсконсалт»,
                                                               Минской городской коллегии адвокатов






                                                                              Роман Евгеньевич Юльский,
                               адвокат Минской городской коллегии адвокатов, осуществляющий
                                                            адвокатскую деятельность индивидуально




































































                                                                46]]></page><page Index="48"><![CDATA[«У беды глаза зеленые». Ошибка


                                       опознания ценою в срок


                         У практикующего адвоката во время участия в рассмотрении уголовных
                  дел всегда найдется дело, которое отличается от всех остальных. Есть и

                  такие, которые начисто опровергают сложившуюся у нас судебную практику.


                         Так сложилось, что следователи, прокуроры и судьи склонны к тому,
                  чтобы показания потерпевших оценивались как аксиома. В то же время
                  показания и доводы обвиняемых оцениваются как данные и приведенные с

                  целью уклонения от ответственности. Наверное, это в большинстве случаев
                  правильно и справедливо. Но жизнь наша многогранна – иногда имеет место

                  именно тот единственный случай, который не подходит под общую систему,
                  и правым выходит обвиняемый (естественно, с помощью защитника).

                  Главное при этом – занимать ответственную и отвечающую всем
                  требованиям законодательства позицию.


                         Несколько лет назад в нашем городе было совершено разбойное
                  нападение. Трое мужчин, воспользовавшись тем обстоятельством, что

                  предприниматель Сергей (все имена участников описываемых событий
                  изменены) временно покинул квартиру в Печах, решили экспроприировать

                  часть его имущества. Один из них позвонил в дверь квартиры, где
                  находились жена предпринимателя Светлана и ее несовершеннолетняя дочь

                  Анна. Светлана, посчитав, что вернулся муж, открыла дверь, не посмотрев в
                  «глазок». Однако на пороге оказались трое в балаклавах, которые, не дав
                  женщине опомниться, ворвались в квартиру. С использованием ножа,

                  применяя угрозы смертью девочке и ее матери, они добились своего и
                  получили все денежные сбережения семьи на кругленькую сумму, все

                  золотые и серебряные украшения, аудио- и видеотехнику – и даже
                  хрустальную вазу прихватили. Поместив все похищенное в заранее

                  припасенную сумку, грабители скрылись на автомобиле. Правда, Светлана
                  этого не видела, так как похитители связали их с дочерью.


                         Вернувшийся домой Сергей обнаружил следы налета и сразу
                  обратился в ГОВД. Мать и дочь в один голос заявляли, что смогут опознать

                  одного из нападавших по внешнему виду (телосложение, рост, цвет волос), а
                  в особенности по глазам, что даже удивило бывалых оперативников и

                  следователя. Светлана беспрестанно твердила о том, что глаза у

                                                                47]]></page><page Index="49"><![CDATA[нападавшего были зеленые. Как поется в одной песне: «У беды глаза

                  зеленые»…


                         Сотрудники милиции предприняли весь комплекс необходимых мер,
                  но установить преступником и обнаружить похищенное имущество не
                  смогли. Все шло к тому, что дело останется нераскрытым, как и многие

                  другие из подобных.


                         Однако примерно через месяц Сергей позвонил следователю и заявил,
                  что Светлана узнала одного из нападавших на улице и зафиксировала, на

                  каком автомобиле тот передвигался. Сотрудники милиции среагировали на
                  полученную информацию – установили владельца автомобиля, задержали
                  его и доставили в ГОВД.


                         Следователь пригласил обеих потерпевших на опознание.  В ходе этого

                  важного следственного действия и Светлана, и Анна четко указали на
                  молодого человека как на руководителя разбойного нападения – обе

                  заявили, что узнают его по фигуре, росту и тем самым глазам.

                         Опознанный, которым оказался Виктор П., был задержан, ему было

                  предъявлено обвинение в совершении преступления, предусмотренного ч. 2
                  ст. 207 УК РБ, в отношении него была избрана мера пресечения в виде

                  содержания под стражей.

                         Несмотря на то, что Виктор с момента задержания отрицал какую-либо

                  причастность к совершению преступления, несмотря на все старания
                  адвоката, настаивавшей на невиновности своего подзащитного и

                  приводившей доводы в его защиту с опорой на факты, обвиняемый был
                  осужден к лишению свободы, пусть из-за отсутствия судимостей в биографии

                  оно и было минимальным.

                         Адвокат составила жалобу, в которой грамотно обосновала ошибки и

                  нарушения, допущенные в ходе следствия, привела свои доводы в защиту
                  осужденного. И судебная коллегия по уголовным делам областного суда

                  удовлетворила жалобу – но лишь частично: приговор был отменен, но
                  вместо оправдания обвиняемого дело направили для нового рассмотрения в

                  прежний суд, хоть и с заменой судейского состава.

                         В ходе нового рассмотрения уголовного дела в суде прокурор заявил

                  ходатайство о предоставлении времени для проведения дополнительных

                                                                48]]></page><page Index="50"><![CDATA[следственных действий, которое суд удовлетворил. В ходе последующих

                  судебных заседаний сторона обвинения представила якобы достаточные
                  доказательства, опровергающие показания обвиняемого и его близких, но

                  при этом даже сам государственный обвинитель вдруг предложил назначить
                  наказание в виде не лишения, а ограничения свободы с направлением в

                  исправительное учреждение открытого типа. Защитник же не оставлял
                  стараний убедить суд внять аргументам, кричавшим о невозможности

                  Виктора быть причастным к преступлению, и вынести оправдательный
                  приговор. Казалось, еще немного – и справедливость восторжествует. Но не

                  тут-то было! Несмотря на все вышесказанное, суд практически повторил
                  первоначальный вердикт – и Виктор отправился в колонию отбывать
                  оставшийся срок наказания.


                         Шло время. Виктору удалось выйти на свободу по УДО, чему

                  поспособствовала энергичная деятельность защитника. Описанные события
                  стали забываться, но, разумеется, не осужденным, не его близкими, не его

                  девушкой и не его адвокатом.

                         Однажды ту же защитника пригласили для участия в следственных

                  действиях с новым «клиентом», на котором, как говорится, клейма ставить
                  было негде – «послужной список» дерзких преступлений, совершенных

                  неоднократно судимым Александром, был впечатляющим. В очередной раз
                  задержанный, он не «сдал» подельников, но чистосердечно рассказал обо

                  всех последних разбойных нападениях, в которых участвовал.

                         При следственных действиях с участием адвоката на месте одного из

                  преступлений обвиняемый продолжил все детально описывать, следователь
                  только успевал фиксировать признания. И тут неожиданно Александр стал
                  рассказывать о разбойном нападении в Печах. Защитник сразу же вспомнила

                  дело, которое так переполнило ее ощущением несправедливости. Позже она

                  слушала показания подзащитного уже в квартире, где проживала семья
                  Сергея. Обвиняемый детально рассказал и показал, каким образом они с
                  подельниками проникли в квартиру, где находились женщина с дочкой,

                  уверенно указал место, где обнаружились деньги и ювелирные изделия, и не
                  забыл даже про хрустальную вазу. Все его слова полностью совпадали с

                  ранее установленными обстоятельствами разбоя в отношении Светланы и ее
                  дочери. Александр рассказывал о таких подробностях, о которых сами

                  потерпевшие в свое время не сообщили следствию.

                                                                49]]></page><page Index="51"><![CDATA[В ходе нового расследования выяснился вопиющий факт, имевший

                  место при опознании Виктора. Дело в том, что после того, как Светлана «по
                  глазам» решила, что преступником был именно Виктор, следователь не

                  придумал ничего лучше, как привести из коридора ожидавшую своей
                  очереди несовершеннолетнюю Анну, чтобы она, согласно действующему

                  законодательству, приняла участие в следственном действии в присутствии
                  законного представителя. Но разве мог ребенок, увидев полную уверенность

                  своей матери, осмелиться оспорить ее слова? Почему же при проведении
                  следственного действия вместо Светланы не привлекли Сергея, который

                  также являлся законным представителем Анны, но при этом не имел
                  установки, какие именно глаза «должны быть» у «преступника»?..


                         После окончания предварительного расследования уголовное дело по
                  обвинению Александра в совершении ряда тяжких и особо тяжких

                  преступлений было направлено в районный суд. Обвиняемого приговорили
                  к длительному сроку лишения свободы. При этом его защитник сделала все

                  от нее зависящее, чтобы наказание было меньше максимально возможного.

                         А что же наши потерпевшие, «опознавшие» как одного из участников

                  разбоя Виктора, не имевшего никакого отношения к произошедшему? Что с
                  самим Виктором, который на основе их показаний был осужден за чужое

                  преступление и без вины отсидел в колонии?

                         Виктор с помощью защитника получил через суд денежную

                  компенсацию за несправедливые страдания. А Светлана и Анна по сей день
                  живут в своей квартире и горя не знают. Ну ошиблись с субъектом

                  преступления – и что? Не нашла наша правовая система причин привлечь их
                  к ответственности. Единственное – пришлось им вернуть семье оболганного
                  ими Виктора те немалые деньги, которые заплатили его родственники в счет

                  возмещения не им нанесенного ущерба, чтобы у невиновного была

                  возможность выйти из колонии по УДО.

                         Такие вот дела встречаются в практике адвокатов…


                                                                           Тамара Михайловна Ушакова,
                                                     адвокат Минской областной коллегии адвокатов









                                                                50]]></page><page Index="52"><![CDATA[Пояснения специалистов в судебном


                             заседании: доверяй, но проверяй


                         В августе 2020 года ко мне обратилась гражданка, которая была очень
                  расстроена: абсолютно здоровый щенок померанского шпица, которого она

                  купила в подарок дочери, умер в результате операции по удалению
                  молочных зубов в ветеринарной клинике.


                         Поскольку обращение в адрес центра с претензией о возмещении
                  стоимости собаки результата не дало, клиентка желала обратиться в суд. При

                  этом из доказательств мне были переданы: договор купли-продажи собаки;
                  калькуляция с перечислением лекарственных препаратов и наименований

                  оказанных услуг; протокол патологоанатомического вскрытия трупа собаки;
                  публичный договор, текст которого был взят с официального сайта клиники;

                  ответ ветеринарного центра на претензию.

                         В протоколе вскрытия трупа собаки было указано, что 09.06.2020 была

                  проведена хирургическая операция по удалению 7 молочных зубов с
                  применением средства для наркоза медитина и проводниковой анестезии с

                  применением препарата лидокаина. Дано заключение, что смерть собаки
                  наступила от сочетанной сердечно-сосудистой и дыхательной

                  недостаточности (остановка сердца, отек легких). Клиентка пояснила, что
                  перед проведением операции у нее была взята расписка о разъяснении

                  возможности наступления непредвиденных последствий от воздействия
                  препаратов. Однако самой расписки у гражданки не было, и точного
                  содержания она не помнила.


                         Из калькуляции усматривалось, что для проведения операции

                  применялись препараты медитин и лидокаин. Из ответа на претензию
                  следовало, что для проводниковой анестезии был применен лидокаин, для

                  премедикации – медитин, а для наркоза – препарат пропофол. Таким
                  образом, перечень примененных препаратов, указанных в ответе, не
                  соответствовал списку препаратов, перечисленных в калькуляции.


                         При определении правовой позиции я исходила из того, что

                  законодательство о защите прав потребителей применяется к отношениям,
                  возникающим в частности из договоров возмездного оказания ветеринарных

                  услуг (ст. 2 Закона Республики Беларусь от 09.01.2002 № 90-З (ред. от


                                                                51]]></page><page Index="53"><![CDATA[13.06.2018) «О защите прав потребителей», п. 3 Постановления Пленума

                  Верховного Суда Республики Беларусь от 24.06.2010 № 4 (ред. от 30.03.2017)
                  «О практике применения судами законодательства при рассмотрении дел о

                  защите прав потребителей»), а к животным применяются общие правила об
                  имуществе (ст. 137 ГК Республики Беларусь).


                         Был составлен и подан иск о защите прав потребителя ветеринарной
                  услуги со следующими требованиями:


                             1. Расторгнуть договор возмездного оказания услуг, заключенный

                                между истицей и УП «В.» и возвратить уплаченную сумму 124,15
                                рубля;
                             2. Взыскать с ответчика УП «В.» в пользу истца убытки в сумме

                                3638,88 рубля;
                             3. Взыскать компенсацию морального вреда;

                             4. Взыскать расходы на оказание юридической помощи.


                         В обоснование заявленных требований было указано, что
                  ветеринарная услуга оказана некачественно и повлекла неустранимые
                  последствия в виде смерти животного. Некачественное оказание

                  ветеринарной услуги выразилось в неправильном и нецелесообразном
                  применении лекарственных препаратов медитина и пропофола,

                  неправильном определении их дозировки, отсутствии учета усиления
                  воздействия лекарственных препаратов от сочетанного применения

                  медитина, пропофола и лидокаина на стадии премедикации и в ходе
                  хирургической операции.


                         Ответчик возражал против заявленных требований: в обоснование
                  своей позиции ссылался на используемые лечащим врачом протоколы схем

                  лечения (каковые предоставлены не были), указывал, что смерть животного
                  произошла не из-за ошибки врача, а из-за индивидуальной непереносимости

                  препаратов. В доказательство были предъявлены выписка из истории
                  болезни и журнал назначений лечащего врача Т., которая проводила

                  операцию.

                         Мы вторгались, что было очевидно, в сферу специальных познаний,

                  которыми сами не обладали, поэтому заявили ходатайство о вызове в
                  качестве специалистов ветеринарных врачей государственного лечебно-

                  профилактического учреждения «Витебская городская ветеринарная

                                                                52]]></page><page Index="54"><![CDATA[станция» У. и В., проведших патологоанатомическое вскрытие собаки и

                  давших заключение о причине смерти животного. Ответчик заявил
                  ходатайство пригласить специалиста УО «Витебская ордена «Знак Почета»

                  государственная академия ветеринарной медицины» Я.

                         При подготовке к допросу специалистов мной были подробно изучены

                  инструкции к препаратам медитину, пропофолу, лидокаину, а также выписка
                  из истории болезни. Последняя содержала в себе запись, что животному

                  (весом 2 кг) была введена премедикация – медитин 0,1 мл. Однако
                  инструкция к медитину содержит информацию о том, что для премедикации

                  собак рекомендуемая доза препарата составляет 0,1–0,2 мл на 10 кг веса. Это
                  означало, что дозировка была превышена минимум в 5 раз. Количество

                  введенного собаке медитина было достаточным для полноценного наркоза
                  без применения еще каких-либо препаратов аналогичной направленности

                  действия.

                         Допрошенный в судебном заседании специалист Я. показал, что для

                  проведения операции можно одновременно использовать медитин и
                  пропофол, согласился с тем, что данные препараты при взаимодействии

                  усиливают воздействие друг друга. В дальнейшем специалист Я. дал
                  письменное заключение, согласно которому лечащий врач Т. действовала в

                  соответствии с инструкциями к препаратам, а смерть собаки, вероятно,
                  наступила из-за индивидуальной непереносимости. Также данный

                  специалист указал, что применение препарата медитин в дозировке 0,05 мл
                  на кг массы животного в качестве анальгезирующего препарата, а также для
                  премедикации перед введением пропофола соответствует инструкции.

                  Данный вывод противоречил инструкции к медитину, вследствие чего
                  заключение удалось опровергнуть.


                         В свою очередь, специалисты У. и В. в новом заключении,

                  составленном после подробного допроса в судебном заседании, указали, что
                  применение медитина и пропофола является сочетанным наркозом,
                  следовательно, дозировки данных препаратов должны быть уменьшены по

                  сравнению с их моноприменением. С практической точки зрения такая
                  операция, как удаление молочных зубов, не требует такого серьезного

                  наркоза. Пропофол и медитин имеют побочные эффекты, влияющие на
                  сердечную и легочную деятельность. В конечном итоге животное умерло в

                  результате неблагоприятного (опасного) взаимодействия вводимых ему

                                                                53]]></page><page Index="55"><![CDATA[лекарственных средств – возникло патологическое состояние,

                  несовместимое с жизнью. Специалисты пришли к выводу, что причиной
                  остановки дыхания и сердечной деятельности явилось нецелесообразное

                  введение пропофола.

                         Исковые требования суд удовлетворил, взыскав сумму, уплаченную по

                  договору, стоимость собаки, однако уменьшил размер компенсации
                  морального вреда, взыскав 300 рублей.


                         Ответчик обжаловал решение суда. Апелляционная инстанция

                  оставила решение без изменения, а жалобу – без удовлетворения.

                         В ходе данного разбирательства я поймала себя на мысли о том, что

                  мы, адвокаты, очень часто зависим от мнения специалистов – верим их
                  пояснениям (ведь по закону специалист – это незаинтересованный в исходе

                  дела участник процесса) и, не обладая специальными познаниями, не
                  можем их проверить. Однако иногда нужно сопоставлять заключения

                  специалистов с имеющимися открытыми данными. В противном случае
                  можно упустить возможность выиграть дело.


                                                                                 Вера Валерьевна Шлома,
                                                   адвокат Витебской областной коллегии адвокатов










































                                                                54]]></page><page Index="56"><![CDATA[Вопросы психологической безопасности


                              при осуществлении адвокатской

                                                  деятельности


                         Проблемы обеспечения безопасности человеческой жизни в

                  настоящее время становятся все более острыми и актуальными. В эпоху

                  социальных перемен и кризисов, все более усложняющихся условий
                  общественной жизни все сильнее проявляется желание обеспечить свою
                  безопасность и безопасность других людей. По мере развития прогрессивных

                  технологий психологи пытаются уменьшить степень риска в трудовых
                  процессах, однако полностью его исключить невозможно.


                         Термин «психологическая безопасность» ввела Э. Эдмондсон,
                  специалист по организационному поведению в Гарвардском университете.

                  Она рассматривала психологическую безопасность как «уверенность в том,
                  что человек не будет наказан или унижен за высказывание идей,

                  обсуждение проблем, вопросы или совершение ошибок».

                         В настоящее время отечественные и зарубежные исследования

                  достаточно широко исследуют данную проблему. А. Янг определяет
                  психологическую безопасность личности как оценку, включающую

                  аффективные и когнитивные компоненты удовлетворенности жизнью,
                  которая зависит от положительных эмоций (любви, радости,

                  удовлетворенности)5.

                         В структуре психической деятельности человека различают три

                  основные группы компонентов, влияющих на безопасность труда:
                  психические процессы, психические свойства и психические состояния.


                         Психическое состояние отражает уровень психической активности,

                  обусловленной функциональным состоянием мозга, и проявляется
                  гиперактивностью, ровным состоянием и депрессивными эпизодами. В
                  перечень характеристик психического состояния, разработанный

                  Л. В. Куликовым, входят:


                         1. Активация;



                   Yang, A. The impact of adult attachment and parental rearing on subjective wellbeing in Chinese
                  5
                  late adolescents / A. Yang [et al.] // Social Behavior and Personality [serial online]. – 2008.
                                                                55]]></page><page Index="57"><![CDATA[2. Тонус;


                         3. Напряжение;


                         4. Эмоциональность;

                         5. Настроение;


                         6. Осознанность;


                         7. Время;


                         8. Полярность.

                         Пароксизмальные состояния – группа расстройств различного

                  происхождения (органические заболевания головного мозга, эпилепсия,
                  обмороки), характеризующихся кратковременной (от секунд до нескольких

                  минут) утратой сознания. Подобные заболевания могут оказывать
                  губительные последствия при деятельности, связанной с повышенным

                  риском.

                         Психогенные изменения настроения и аффективные состояния

                  возникают под влиянием психических воздействий. Снижение настроения и
                  апатия могут длиться от нескольких часов до 1–2 месяцев. Снижение

                  настроения сопровождается ухудшением самоконтроля и может быть
                  причиной производственного травматизма.


                         Лекарственные и алкогольные изменения психического состояния
                  связаны с употреблением психически активных средств. Современная

                  медицина располагает большим арсеналом психофармакологических
                  средств, оказывающих влияние на психическую деятельность и состояние

                  людей. Практический опыт свидетельствует, что прием легких стимуляторов
                  (чая, кофе) помогает в борьбе с сонливостью и может способствовать

                  повышению работоспособности на короткий период. Однако прием
                  активных стимуляторов (первитина, фенамина) на ответственных видах работ
                  способен вызвать отрицательный эффект (ухудшается самочувствие,

                  уменьшаются подвижность и скорость реакций)6.





                   Уваров, В. И. Социально-психологическая безопасность личности: влияние внешних и
                  6
                  внутренних факторов / В. И. Уваров // Современная психология : материалы V Междунар.
                  науч. конф. (г. Казань, октябрь 2017 г.). – Казань : Бук, 2017. – С. 19–25.
                                                                56]]></page><page Index="58"><![CDATA[К устойчивым факторам относят: особенности темперамента и высшей

                  нервной деятельности (невротизм, инертность, слабость); функциональные
                  изменения в организме (сердечно-сосудистые заболевания,

                  функциональные расстройства нервной системы); недостатки органов чувств
                  (прежде всего, зрения и слуха); функциональные нарушения связи между

                  сенсорными и моторными процессами, пристрастие к алкоголю и
                  наркотикам7. К временным – неопытность, неосторожность, нестабильность

                  трудовых навыков, утомление (физическое, эмоциональное и др.),
                  переутомление, влияние биологических ритмов, атмосферных и космических

                  явлений8 [1].

                         Концепция психологической безопасности среды – это система

                  взглядов по обеспечению защищенности участников от угроз позитивному
                  развитию и психическому здоровью в процессе взаимодействия.


































                      Рисунок 1. Технологическая модель психологически безопасной среды






                         Различают два уровня работоспособности: актуализированная
                  (реально существующая в данный момент); резервная (меньшую ее часть




                   Психология экстремальных ситуаций : хрестоматия / сост. А. Е. Тарас, К. В. Сельченок. –
                  7
                  М. : ACT; Минск : Харвест, 2002. – 480 с.
                   Алякринский, Б. С. По закону ритма / Б. С. Алякринский, С. Н. Степанова. М. : Наука,
                  8
                  2005. – 176 с.
                                                                57]]></page><page Index="59"><![CDATA[составляет тренируемый резерв, который может стать частью актуальной

                  работоспособности, большую – защитный резерв, проявляемый человеком
                  только в экстремальных ситуациях при стрессе). Предел работоспособности –

                  величина переменная. Изменение ее во времени называют динамикой
                  работоспособности. Кривая имеет несколько фаз, которые характеризуются

                  определенным состоянием органов и систем организма. Всякая динамика
                  работоспособности характеризуется комбинацией трех базовых фаз: фазы

                  врабатывания, фазы устойчивой работоспособности, фазы падения
                  работоспособности.


                         При обычной продолжительности смены в 7–8 часов (с перерывом на
                  обед посередине) динамику работоспособности можно представить

                  примерно в следующем виде.

                         Фаза I. В начале рабочего дня человеку необходимо время, чтобы

                  войти в работу, мобилизовать свой организм. Субъективно выражается в
                  обдумывании предстоящей работы, вызывает определенные сдвиги в

                  нервно-мышечной системе, соответствующие характеру предстоящей
                  нагрузки (даже самая маленькая работа начинается с большого перекура).


                         Фаза II. Фаза первичной реакции, на которой может следовать
                  кратковременное незначительное снижение почти всех показателей

                  функционального состояния.


                         Фаза III. Фаза гиперкомпенсации – это фаза врабатывания или стадия
                  нарастающей трудоспособности, т. е. период, в течение которого
                  совершается переход от состояния покоя к рабочему, налаживается

                  координация между участвующими в деятельности системами организма.


                         Фаза IV. Фаза максимальной эффективности, длится от 2 до 3 часов в
                  зависимости от тяжести труда. Пик работоспособности бывает между 2 и 3

                  часами работы.

                         Фаза V. Фаза субкомпенсации – в этот период нарастает утомление,

                  которое компенсируется за счет нагрузки на внутренние органы.

                         Фаза VI. Фаза декомпенсации, появляются ошибки в работе,

                  функциональные нарушения и утомление.






                                                                58]]></page><page Index="60"><![CDATA[Фаза VII. Фаза срыва. Происходит динамическое рассогласование

                  организма и внешних условий, появляются ошибки и выполняются неверные
                  действия.


                         Динамика суточной работоспособности практически целиком
                  формируется физиологическими механизмами. Из-за наличия у человека

                  врожденных биологических механизмов ему становится небезразлично, в
                  какое время суток выполнять работу.


                         Введение пауз и перерывов в работе радикально меняет кривую

                  работоспособности, существенно удлиняя период устойчивой эффективной
                  работы. Суммарное время на активный отдых рекомендуется выделять в
                  процентах от длительности смены: при физической работе – 4–20 %, при

                  напряженном умственном труде, повышенном напряжении внимания и
                  зрения – 14 25 %. При работе нормальной тяжести первую паузу

                  рекомендуется делать не ранее, чем через 2,5–3 часа от начала рабочего
                  дня.


                         Психологические причины возникновения опасных ситуаций можно
                  подразделить на несколько типов (рис. 2).






































                      Рисунок 2. Психологические причины возникновения опасных ситуаций






                                                                59]]></page><page Index="61"><![CDATA[1. Нарушение мотивационной части действий человека, которое

                  проявляется в нежелании действия, обеспечивающего безопасность. Эти
                  нарушения возникают, если человек недооценивает опасность, склонен к

                  риску, критически относится к техническим рекомендациям,
                  обеспечивающим безопасность. Причины этих нарушений действуют, как

                  правило, в течение длительного времени или постоянно, если не принять
                  специальных мер для их устранения. Нарушения мотивационной части

                  действий могут иметь временный характер.

                         2. Нарушение ориентировочной части действий человека, которое

                  проявляется в незнании норм и способов обеспечения безопасности.

                         3. Нарушение исполнительской части действий человека, которое

                  проявляется в невыполнении правил и инструкций по безопасности из-за
                  несоответствия психофизических возможностей человека (недостаточная

                  координация движения и скорость двигательных реакций, плохое зрение)
                  требованиям работы.


                         Такое подразделение психофизиологических (психофизических)
                  причин позволяет наметить основные способы их устранения. Для

                  устранения причин мотивационной части необходимо осуществлять
                  воспитание и образование в области безопасности. Для устранения причин

                  ориентировочной части – обучение, выработку навыков и приемов
                  безопасных действий. Для устранения причин исполнительской части –

                  профессиональный отбор, периодические медицинские
                  освидетельствования, особенно для сложных, ответственных и опасных

                  видов трудовой деятельности.

                         Профессиональное выгорание является распространенным явлением

                  среди юридических работников. Оно может проявляться на разных стадиях
                  профессиональной карьеры и, несомненно, оказывает негативное влияние

                  на карьерный рост. Необходимо принимать во внимание тот факт, что
                  последствия профессиональной деформации юриста в сравнении с многими

                  иными не менее социально значимыми профессиями могут быть гораздо
                  более серьезными и трагичными как для него самого, так и для всех лиц,
                  вовлеченных в круг его профессиональной деятельности. Причинами

                  профессионального выгорания могут быть: однообразие и рутинность

                  ежедневной работы; избыточная загруженность; работа, связанная с


                                                                60]]></page><page Index="62"><![CDATA[общением с психологически неуравновешенными (сложными) клиентами;

                  неорганизованность рабочего процесса; отсутствие эффективного тайм-
                  менеджмента.


                         Сам сотрудник имеет возможность защитить себя от последствий
                  профессионального выгорания. Этому поспособствуют следующие действия:

                  правильное планирование рабочего времени; переключение с одной
                  деятельности на другую в течение дня; минимальные фитнес-упражнения на

                  рабочем месте в течение рабочего дня; занятия спортом в свободное время;
                  хобби (рисование, пение, чтение, музыка); правильное, сбалансированное

                  питание; активная социальная и личная жизнь (встречи с друзьями,
                  семейный отдых, путешествия); использование эффективных методов

                  саморегуляции; формирование адекватной самооценки; консультации со
                  специалистами – психологами, психотерапевтами.






                                                                                 Наталия Ивановна Бабич,
                          старший преподаватель кафедры судебной деятельности УО «Институт
                                   переподготовки и повышения квалификации судей, работников

                     прокуратуры, судов и учреждений юстиции Белорусского государственного
                                                                                              университета»









































                                                                61]]></page><page Index="63"><![CDATA[Орхидея


                  Робко, застенчиво, даже несмело

                  Ты подарил мне счастья глоток:
                  Орхидею, орхидею –
                  Белый цветок.


                  Я на окошко поставила, млею.

                  Сколько же в ней любви, чистоты!
                  В орхидее, в орхидее –

                  Ведь подарил ее ты.

                  Счастье на землю упало, разбилось.

                  Я задыхаюсь. Дайте глоток
                  Орхидеи, орхидеи!

                  Это не просто цветок.

                  Больше дышать на нее я не смею.

                  Бережно, счастье чтоб дало росток,
                  Я охраняла свою орхидею,

                  Бедный цветок.

                  Словно услышав меня, орхидея

                  Зазеленела, дала росток.
                  Значит, ты любишь меня, и я верю:

                  Может цвести и разбитый цветок.

                                                                                  Татьяна Юрьевна Пацко,

                                                    адвокат Брестской областной коллегии адвокатов



























                                                                62]]></page><page Index="64"><![CDATA[Масленичный дух


                  Ложился грациозно снег

                  На деревянные распятия...
                  Гнедые рысаки-мечтатели
                  Спешили совершить набег


                  На чистые поля просторные

                  По бездорожью непокорному,
                  Исполнить арию победную,

                  Звеня бубенчиками медными.

                  По снегу кубарем с горы

                  Несутся сани и салазки.
                  Я словно попадаю в сказку,

                  Под звонкий хохот детворы,

                  Подпрыгивая на «ватрушке»,

                  Лечу до «ежиков» в груди...
                  Как будто детская игрушка

                  Со взглядом трепетной весны,

                  Горит соломенное чудо –

                  Тень угасающей зимы!
                  С икрой печеные блины –

                  По праву царственное блюдо!

                  Скорее в сани, милый друг,

                  Гони коней в портал открытый!
                  Мы чтим веками не забытый

                  Веселый масленичный дух!


                                                                      Оксана Владимировна Смоликова,
                                                     адвокат Минской городской коллегии адвокатов
















                                                                63]]></page></pages></Search>