<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="28"><page Index="1"><![CDATA[№ 1 (19)/2019]]></page><page Index="2"><![CDATA[В НОМЕРЕ:


                                                   Советы молодых адвокатов подвели
                                                   итоги за  2018 г.  .................................... 1



                                                   Приоритеты неизменны – итоги работы Гомельской
                                                   областной коллегии адвокатов ...................... 9


                                                   Адвокатская практика

                                                      Бывший член семьи.  Все ли бывшие
                                                      подлежат выселению?  .......................... 12

                                                      Отдельные вопросы при разрешении споров
                                                      по разделу недостроенного жилого дома –
                                                      имущества супругов ............................ 15


                                                   Медиация как альтернативная процедура
                                                   урегулирования споров  ........................... 18



                                                   Грамотный анализ документов и законодательства
                                                   при разрешении судебного спора  .................. 20


                                                   Из истории адвокатуры Гродно
                                                   в межвоенный период ............................. 20


                                                   Наше творчество  ................................. 23]]></page><page Index="3"><![CDATA[СОВЕТ МОЛОДЫХ АДВОКАТОВ:
                               ИТОГИ ПЕРВОГО ГОДА И ПЕРСПЕКТИВЫ


                    овет молодых адвокатов
                    был создан в начале 2018 г.,
                    и за прошедший год моло-
           Сдыми адвокатами была
           проделана обширная и эффективная
           работа по реализации тех целей и за-
           дач, которые были поставлены перед
           данной организацией и нашли отра-
           жение в положении о совете молодых
           адвокатов.
             Создавалась данная организация
           прежде всего для поддержки молодых
           инициатив, оказания содействия в ре-
           ализации мероприятий территориаль-
           ных коллегий адвокатов, обучения и
           повышения профессионального уров-
           ня адвокатов и формирования сооб-
           щества молодых адвокатов: активных,
           инициативных, целеустремленных.
             Могу с уверенностью сказать, что
           первый год работы показал, что совет
           молодых адвокатов – важная и необ-
           ходимая организация, которая нашла
           позитивный отклик у наших молодых   вокатов территориальных коллегий   ционное и материально-техническое
           и  старших  коллег.  Многие  адвокаты   адвокатов.                 обеспечение работы советов молодых
           с энтузиазмом и инициативой вклю-   Хотела бы отметить, что многие   адвокатов, за поддержку молодых
           чаются в работу совета молодых ад-  проекты советов молодых адвокатов   инициатив и выразить надежду на то,
           вокатов,  общаются,  обмениваются   реализуются при поддержке и взаи-  что в последующем наиболее актив-
           опытом, вносят предложения по ор-  модействии с территориальными кол-  ные молодые адвокаты будут поощ-
           ганизации совместных мероприятий.  легиями  адвокатов,  поэтому  от  лица   ряться за свою продуктивную работу.
             О тех мероприятиях и инициати-  молодых адвокатов хотела бы выра-  Если говорить о дальнейших пла-
           вах, которые удалось реализовать,   зить благодарность всем председате-  нах, то в 2019 году совет молодых ад-
           более подробно указано в материалах   лям и членам советов территориаль-  вокатов планирует работать в следу-
           председателей советов молодых ад-  ных коллегий адвокатов за организа-  ющих направлениях:
                                                                                1. Наладить эффективную комму-
                                                                              никацию и обмен опытом между тер-
                                                                              риториальными советами молодых
                                                                              адвокатов, чтобы распространить и
                                                                              расширить положительную практику
                                                                              организации различных мероприя-
                                                                              тий и активностей для молодых ад-
                                                                              вокатов, в целом сделать сообщество
                                                                              молодых адвокатов более сплочен-
                                                                              ным и дружным.
                                                                                2. Наладить сотрудничество с ины-
                                                                              ми организациями молодых участни-
                                                                              ков профессиональных сообществ.
                                                                              В  частности, с советом молодых но-
                                                                              тариусов  обсуждаются  возможности
                                                                              форматов взаимодействия, проведе-
                                                                              ния совместных мероприятий.
                                                                                3. Наладить международное со-
                                                                              трудничество: во многих государствах
                                                                              как ближнего, так и дальнего зарубе-
                                                                              жья успешно функционируют орга-


                                                            1                                  № 1 (19)/2019]]></page><page Index="4"><![CDATA[АДВОКАТ

            БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

            низации молодых адвокатов, которые   4. Продолжить активно развивать   5. В целом продолжать работать по
            уже стали важной частью адвокатско-  направление образования и повыше-  всем направлениям, закрепленным в
            го сообщества. Будет полезно пере-  ния квалификации молодых адвока-  положении о совете молодых адвока-
            нять опыт развития, решения проблем   тов: семинары, лекции, в планах соз-  тов, оказывать помощь и содействие
            и  задач,  с  которыми  сталкиваются   дать UouTube-канал, где могут быть   территориальным коллегиям адвока-
            молодые адвокаты, поддерживать кон-  размещены в открытом доступе мате-  тов, поддерживать и развивать ини-
            такты и взаимодействовать с ними.  риалы лекций и семинаров.       циативы молодых адвокатов.

                                                                                                  Юлия Ошмян,
                                                                           председатель совета молодых адвокатов
                                                                   Белорусской республиканской коллегии адвокатов,
                                                                                           адвокат АБ «РЕВЕРА»

                                           СОВЕТ МОЛОДЫХ АДВОКАТОВ
                               БРЕСТСКОЙ ОБЛАСТНОЙ КОЛЛЕГИИ АДВОКАТОВ

               Совет молодых адвокатов (СМА)   дателя Брестской областной коллегии   Министерства  юстиции  Республики
            Брестской областной коллегии адво-  адвокатов М.И. Оборотова. Члены со-  Беларусь.
            катов (БОКА) состоит из 10 адвокатов.    вета молодых адвокатов совместно с   19 мая 2018 г. на базе спортивно-
               В 2018  г. мы старались реализо-  Т.Я. Пунько возложили цветы к моги-  го комплекса «Олимп» в городе Бре-
            вать творческие таланты, присущие   ле Михаила Ивановича и почтили па-  сте состоялся товарищеский турнир
            адвокатам нашей коллегии. Самым   мять солдат Великой Отечественной   между сборными командами по во-
            сложным, кропотливым и творческим   войны минутой молчания. В данном   лейболу прокуратуры Брестской об-
            проектом были съемки видеоролика   мероприятии, кроме адвокатов, при-  ласти, Брестской областной коллегии
            к  празднованию  96-й  годовщины  со   нимали участие помощники адвока-  адвокатов и общественного объеди-
            Дня образования адвокатуры Респу-  тов и студенты.                 нения «Стимул Брест». Данное меро-
            блики Беларусь. Самостоятельно был   9  мая  2018  г.  молодые  адвокаты   приятие было организовано совмест-
            написан сценарий и своими силами   приняли участие в акции «Беларусь   но Брестским областным отделением
            воплощены наши идеи в жизнь в виде   помнит».  Мы  уважаем  подвиг  сол-  ОО «Белорусский республиканский
            отснятого и озвученного видеоролика   дат Великой Отечественной войны и   союз юристов», Брестской областной
            под названием «Вечерний адвокат».   с гордостью почтили память героев   коллегией адвокатов и советом моло-
               Мы считаем одной из своих целей   прошедшей войны.              дых адвокатов.
            принимать участие в патриотическом   В спорте, как и в адвокатуре, соче-  Ежегодные велопробеги по марш-
            воспитании и организации меропри-  таются состязательность, правильная   руту Беловежская пуща – Республика
            ятий, направленных на сохранение и   тактика, длительная работа над со-  Польша с ночевкой в живописном
            увековечивание памяти наших кол-  бой, соблюдение правил и уважение   городке Бяловежа становятся тради-
            лег-адвокатов, а также солдат, защи-  соперника в независимости от того,   цией. Велопробег без пересечения го-
            щавших мирное население во время   на чьей стороне победа.         сударственной границы состоялся 2
            Великой Отечественной войны.        Ежегодно, дважды в год, адвока-  июня 2018 года. Идейным вдохнови-
               8 мая 2018 г. на Брестском гарни-  ты БОКА принимают активное уча-  телем данного мероприятия является
            зонном кладбище состоялся митинг-  стие в открытых республиканских   адвокат О.А. Пунько.
            реквием  на  могиле  бывшего  предсе-  спартакиадах  работников  системы   29  мая  2018  г.  молодые  адвокаты
                                                                               приняли участие в семинаре, про-
                                                                               грамма которого включала в себя
                                                                               актуальные  вопросы  адвокатской
                                                                               деятельности в области гражданско-
                                                                               го и уголовного судопроизводства.
                                                                               На вышеуказанные темы выступили
                                                                               председатель  Брестского  областного
                                                                               суда Е.П. Хотько и заместитель пред-
                                                                               седателя Брестского областного суда
                                                                               А.Л. Курисюк.
                                                                                  26 июня 2018 г. в помещении БОКА
                                                                               состоялась встреча с ветеранами кол-
                                                                               легии. Участие в данном мероприя-
                                                                               тии приняли молодые адвокаты.
                                                                                  Адвокаты  З.М. Дворак,  Л.И. Ав-
                                                                               раменко, Д.В. Серенкова проводят

            № 1 (19)/2019                                   2]]></page><page Index="5"><![CDATA[АДВОКАТ

                                                              БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

           занятия  и  помогают  студентам  уч-
           реждения  образования  «Брестский
           государственный  университет  им.
           А.С. Пушкина» овладеть навыками
           составления  правовых  документов
           при юридической клинике, органи-
           зованной юридическим факультетом
           университета. Адвокат Е.В. Прудни-
           ков является старшим преподавате-
           лем  кафедры  гражданско-правовых
           дисциплин юридического факультета
           учреждения образования «Брестский
           государственный  университет  им.
           А.С. Пушкина».
             Адвокаты   адвокатского  бюро
           «ПравоВиК» Е.В. Прудников, Э.П. Зва-
           рич публикуют свои научные статьи
           в журналах «Торгово-промышлен-    гражданских правоотношений. О су-  награждена ценным подарком. Адво-
           ное  право»,  «Юстиция  Беларуси»  и   дебной практике при рассмотрении   кат О.М. Федун покорила сердца зри-
           «Юрист»  и  работают  над  кандидат-  трудовых и земельных споров, а так-  телей и выиграла в номинации «Лю-
           ской диссертацией.                же споров по делам о защите прав по-  бимица зрителей». Победительницей
             С 17 по 19 августа 2018 г. состоял-  требителей рассказали судьи Брест-  конкурса «Леди БОКА-2018» стала
           ся третий спортивно-туристический   ского областного суда Т.В. Исаева,   адвокат  Наталья  Краевская.  Так  как
           слет «Селяхи-2018», который был ор-  Н.А. Коляда и С.Б. Слюсарь, о порядке   главный приз – эксклюзивная корона
           ганизован советом БОКА при нашем   оформления наследственных прав и   «Леди БОКА» – награда переходящая,
           участии и при содействии Брестского   удостоверении сделок с земельными   мы надеемся, что конкурс станет еже-
           отделения ОО «Белорусский респу-  участками – нотариус Брестского но-  годной традицией нашей коллегии.
           бликанский союз юристов» и БФСО   тариального округа Н.И. Марчук.    22 декабря 2018 г. впервые в исто-
           «Динамо». В  туристическом слете    Молодые адвокаты нашей колле-  рии БОКА совет молодых адвока-
           приняли  участие  более  120  человек.   гии активно участвуют в выполнении   тов коллегии  помог создать деткам
           Это адвокаты нашей коллегии,  Мин-  одной из основных задач адвокату-  праздник.
           ской областной и Минской город-   ры  – правовом воспитании граж-    Адвокаты О.А. Пунько (адвокат-
           ской коллегий адвокатов. Программа   дан. Адвокат О.А. Пунько публикует   ское бюро «Тарасюк, Игнатюк и пар-
           спортивных мероприятий была насы-  свои труды в газетах «Рэспублiка» и   тнеры»), М.М. Тарасюк (адвокатское
           щенной и разнообразной: состязания   «Брестская газета». Адвокаты адво-  бюро  «Тарасюк,  Игнатюк  и  партне-
           по волейболу, многоборье, пулевая   катского  бюро  «Тарасюк,  Игнатюк  и   ры»), С.Б. Хололович  (ю.к .Ленин-
           стрельба, поднятие гири, водная гон-  партнеры» ведут рубрику «Вопрос-  ского района)  готовили новогоднюю
           ка, «туристический маршрут», дартс,   ответ» в газете «Брестский курьер».   программу для ребятишек, подарки,
           эстафета,  интеллектуальный  кон-   7 декабря 2018  г. впервые состо-  конфеты и мандарины. Как оказа-
           курс. Команда БОКА заняла первое   ялся конкурс ума, красоты и грации   лось, бухгалтер БОКА С.А. Коваленко
           место в общекомандном зачете, вто-  «Леди БОКА-2018», с одобрения со-  и секретарь БОКА Е.Л. Соколовская
           рое и третье места завоевали адво-  вета Брестской областной коллегии   помогли сшить костюмы для утрен-
           каты Минской городской и Минской   адвокатов организованный усилия-  ника. БОКА подарила детям новогод-
           областной коллегий  соответственно.   ми членов совета молодых адвокатов   нюю красавицу-елку. Сами адвокаты
           Победители были отмечены медаля-  О.А. Пунько,  Е.И. Борисюка,  Э.П. Зва-  помогали украшать елку, участвуя в
           ми и грамотами, кубками, ценными   рича. Члены жюри определили по-  конкурсе «Новогодняя игрушка».
           подарками и сувенирами, которые   бедительниц в «Леди БОКА-2018», а   Главными волшебниками празд-
           участникам  соревнований  вручали   зрители – леди зрительских симпатий.   ника выступили М.М. Тарасюк в каче-
           председатель БРКА В.И. Чайчиц, за-  Адвокаты  Л.И. Авраменко,  М.А. Гри-  стве Деда Мороза, О.А. Пунько – Сне-
           меститель министра юстиции Респу-  шакова,  М.А. Климчук,  Д.А. Коцаре-  гурочка и С.Б. Хололович – Баба-яга.
           блики Беларусь Н.А. Старовойтов и   ва,  Н.В. Краевская,  С.А. Кунашко  и   Счастливые дети с большим удоволь-
           председатель БОКА Т.А. Шатликова.   О.М. Федун представили на суд зри-  ствием читали стихи, пели новогод-
           Лучшим спортсменом соревнований   телей собственное видение элегант-  ние  песенки,  водили  хороводы,  уча-
           в БОКА признан Юрий Курьянович.   ности и изысканности вкуса при вы-  ствовали в конкурсах, складывали
             13 ноября 2018 г. состоялся семи-  боре гардероба, провели дефиле в де-  созвездия, играли в снежки и отгады-
           нар для адвокатов и стажеров БОКА.   ловых костюмах и вечерних платьях,   вали загадки.
           Программа семинара включала в     показали отличное знание этикета.   Начался новый год, и у совета мо-
           себя актуальные вопросы судебной   Каждая из участниц стала победи-  лодых адвокатов нашей коллегии но-
           и нотариальной практики в области   тельницей в одной из номинаций и   вые планы.


                                                           3                                   № 1 (19)/2019]]></page><page Index="6"><![CDATA[АДВОКАТ

            БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

               В  течение  первого  полугодия   канской спартакиаде работников си-  Мы заряжены энергией, новыми
            2019 г. планируются:              стемы юстиции;                   идеями и желанием работать над со-
               организация спортивных меро-     участие  в  мероприятиях,  посвя-  бой, совершенствуя свои профес-
            приятий – турнира по шахматам сре-  щенных Дню Победы в Великой От-  сиональные навыки. При этом мы
            ди адвокатов Брестской областной   ечественной войне, чествованию ве-  ставим  для  себя  цель  содействовать
            коллегии адвокатов, турнира по во-  теранов адвокатуры по случаю Дня   развитию сотрудничества, взаимопо-
            лейболу совместно с общественным   адвокатуры;                     мощи, сплоченности адвокатов тер-
            объединением «Белорусский респу-    участие в разработке и реализации   риториальных коллегий путем прове-
            бликанский союз юристов», велопро-  советом  коллегии  учебно-образова-  дения совместных мероприятий, на-
            бега по маршруту Республика Бела-  тельных проектов и программ по по-  правленных на укрепление единства
            русь  – Республика Польша, а также   вышению квалификации молодых ад-  института  адвокатуры  Республики
            участие в зимней и летней Республи-  вокатов и развитии специализации.  Беларусь.

                          БОЛЬШИЕ ПЕРСПЕКТИВЫ СОВЕТА МОЛОДЫХ АДВОКАТОВ
                                МИНСКОЙ ОБЛАСТНОЙ КОЛЛЕГИИ АДВОКАТОВ

                                                               Молодость – это мечта. Это – вера. Это – тяготение к
                                                               подвигу. Это – лирика и романтика. Это – большие пла-
                                                               ны на будущее. Это – начало всех перспектив.
                                                                                                  К.Д. Ушинский

               Первое заседание совета молодых   отражено, чем увлекаются молодые   В  результате  указанного  иссле-
            адвокатов Минской областной колле-  адвокаты МОКА, какими видами   дования совет молодых адвокатов
            гии адвокатов (МОКА) состоялось 11   спорта занимаются, какие трудности   МОКА пришел к выводам о несколь-
            апреля 2018 года. В состав совета мо-  испытывают в профессиональной   ких возможных датах, которые можно
            лодых адвокатов МОКА вошли адво-  деятельности. Работа по анкетиро-  считать с разной степенью точности
            каты, осуществляющие свою деятель-  ванию молодых адвокатов Минской   датой образования МОКА. Получен-
            ность в различных адвокатских обра-  областной коллегии адвокатов про-  ные результаты исследования были
            зованиях (юридических консультаци-  должается и в настоящее время.  переданы в совет Минской областной
            ях, адвокатских бюро) либо в качестве   Также молодыми адвокатами была   коллегии адвокатов для принятия со-
            адвоката,  осуществляющего  адвокат-  проведена акция по поздравлению   ответствующего решения.
            скую деятельность индивидуально.   ветеранов адвокатуры Минской об-   За время работы совета молодых
               На сегодняшний день в совете мо-  ластной коллегии адвокатов с Днем   адвокатов МОКА членами совета
            лодых  адвокатов  МОКА  созданы  и   юриста. В  результате этой акции по   была разработана и предложена для
            действуют 3 комиссии по различным   месту жительства ветеранов адвока-  рассмотрения советом коллегии кон-
            направлением деятельности: куль-  туры МОКА были направлены 34 от-  цепция будущего музея Минской об-
            турно-массовая и спортивная работа,   крытки с поздравлениями и словами   ластной коллегии адвокатов.
            профессиональная учеба и повыше-  благодарности за внесенный вклад в   Нужно отметить, что члены со-
            ние  квалификации,  научно-практи-  развитие адвокатуры МОКА.      вета молодых адвокатов МОКА ак-
            ческая деятельность. Заседания моло-  В целях осуществления научно-  тивно участвуют в культурно-мас-
            дых адвокатов МОКА проводятся не   практических разработок по пробле-  совой  и  спортивной  жизни  МОКА,
            реже одного раза в квартал.       мам адвокатуры, а также сохранения   в спартакиадах и иных спортивных
               Менее чем за год работы молодые   и развития традиций адвокатуры   соревнованиях, в том числе и между-
            адвокаты МОКА при поддержке ру-   молодыми адвокатами было про-    народных. Также молодые адвокаты
            ководства Минской областной кол-  ведено исследование, предмет кото-  привлекаются советом МОКА к про-
            легии адвокатов приняли участие в   рого – определение возможной даты   ведению профессиональной учебы
            следующих мероприятиях.           образования  Минской  областной   адвокатов.
               С целью выявления творческих и   коллегии  адвокатов.  В  ходе  исследо-  Подводя итоги первого года  дея-
            спортивных  способностей  молодых   вания молодыми адвокатами проде-  тельности совета молодых адвокатов
            адвокатов Минской областной кол-  лана огромная работа по изучению   МОКА, нужно сказать, что большин-
            легии адвокатов, изучения проблем,   архивных документов, находящихся   ство мероприятий из плана работы на
            с которыми сталкиваются молодые   в Национальном архиве Республики   2018 год нами было реализовано. Но
            адвокаты в своей профессиональной   Беларусь и Государственном архи-  на 2019 год мы возлагаем еще большие
            деятельности, советом молодых ад-  ве Минской области, нормативных   надежды в реализации задуманного
            вокатов МОКА было проведено ан-   правовых актов различных периодов,   и претворении в жизнь тех идей, ко-
            кетирование  указанных  адвокатов.   а также книг и учебников об истории   торые будут способствовать повыше-
            В результате анкетирования было со-  адвокатуры белорусских ученых-пра-  нию престижа и авторитета Минской
            ставлено обобщение, в котором было   воведов.                      областной коллегии адвокатов.

            № 1 (19)/2019                                   4]]></page><page Index="7"><![CDATA[АДВОКАТ

                                                              БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

                                         СОВЕТ МОЛОДЫХ АДВОКАТОВ
                               МИНСКОЙ ГОРОДСКОЙ КОЛЛЕГИИ АДВОКАТОВ


             В состав совета молодых адвокатов   чение стажеров и помощников адво-
           Минской городской коллегии адвока-  катов в адвокатскую жизнь, поэтому
           тов входят тринадцать молодых адво-  в будущем будет организован интел-
           катов, в числе которых представители   лектуальный конкурс, где завтраш-
           ведущих адвокатских бюро г. Минска,   ние  адвокаты  смогут  себя  проявить.
           а также адвокаты специализирован-  В  перспективе к участию в конкур-
           ных и районных консультаций Мин-  се планируется привлечь студентов
           ской городской коллегии адвокатов   юридических  факультетов  высших
           (МГКА).                           учебных заведений г. Минска  – мо-
             На первом заседании совета из   лодых людей и девушек, которые в
           числа его членов были избраны за-  будущем смогут связать свою жизнь
           меститель председателя и секретарь,   с адвокатской деятельностью. Это бу-
           а также намечены направления его   дет способствовать не только повы-
           деятельности.                     шению имиджа адвокатской профес-
             Одной из основных задач совета   сии и формированию позитивного
           является обеспечение коммуника-   общественного мнения об адвокат-
           ции между молодыми адвокатами     ском сообществе, но и привлечению   многодетных матерей, а также при-
           Минской городской коллегии, кото-  наиболее активных молодых людей в   нимали поручения по оказанию
           рая остается самой многочисленной   ряды адвокатов.                юридической помощи в порядке ст.
           коллегией адвокатов в Республике    Безусловно, члены совета моло-  28 Закона «Об адвокатуре и адво-
           Беларусь. В ходе проведенного анке-  дых адвокатов принимают активное   катской деятельности в Республике
           тирования были собраны контактные   участие в мероприятиях, организуе-  Беларусь».
           данные, выявлены специализации ад-  мых Минской городской коллегией   Молодые адвокаты участвуют и в
           вокатов, а, главное, интересы, хобби   адвокатов. Сегодня можно с легко-  спортивных  мероприятиях,  органи-
           и профессиональные увлечения бо-  стью сказать, что молодые адвокаты   зуемых при помощи коллегии. Так,
           лее чем двухсот адвокатов коллегии.   коллегии играют одну из ключевых   при содействии комиссии по спорту
           На основании полученных сведений   ролей в обеспечении правового про-  молодые адвокаты принимали уча-
           совет молодых адвокатов наметил   свещения граждан,  предоставлении   стие  в  международных  турнирах  по
           планы организации спортивных и    бесплатных юридических консуль-  мини-футболу, а также в республи-
           культурно-массовых мероприятий на   таций. Так, члены совета принима-  канских  спартакиадах  работников
           предстоящий год, среди которых тур-  ли участие в организации «круглого   системы Министерства юстиции.
           нир по бильярду, туристический слет,   стола»  для представителей  малого  и   Члены  совета  молодых  адвокатов
           коллективное участие в Минском по-  среднего бизнеса в г. Береза, в предо-  уже наметили амбициозные планы
           лумарафоне.                       ставлении юридических консульта-  деятельности на предстоящий год,
             Одной из задач совета молодых   ций на День пожилого человека, в   активная работа, начатая в 2018 году,
           адвокатов коллегии является вовле-  дни  бесплатного  консультирования   будет продолжена.

                                  О РАБОТЕ СОВЕТА МОЛОДЫХ АДВОКАТОВ
                                           В МОГИЛЕВСКОЙ ОБЛАСТИ

                                                                               Употреби текущее время так, что-
                                                                               бы в старости не корить себя за мо-
                                                                               лодость, прожитую зря
                                                                                              Джованни Бокаччо

             В состав совета молодых адвока-   Учитывая  цели  деятельности  со-  ности и удобства работы, также было
           тов Могилевской областной коллегии   вета молодых адвокатов, наша работа   организовано и проведено собрание
           входят 9 адвокатов, 5 из которых осу-  условно была разделена на несколько   адвокатов СМА на тему «Актуальные
           ществляют профессиональную дея-   основных векторов.               вопросы применения дисциплинар-
           тельность в городе Могилеве и 4 – в   Останавливаясь на организацион-  ных взысканий».
           городе Бобруйске. В течение 2018 года   ном векторе работы отмечу, что СМА   В отношении информационного
           было  проведено  5  заседаний  совета:   были созданы 2 группы в мессендже-  вектора  хотелось  бы  отметить,  что
           май, июль, сентябрь, ноябрь 2018 года   ре Viber и профиль в облачном хра-  молодые адвокаты активно выступа-
           соответственно.                   нилище «Яндекс Диск» для оператив-  ли в прессе. Так, за 2018 год адвокаты


                                                           5                                   № 1 (19)/2019]]></page><page Index="8"><![CDATA[АДВОКАТ

            БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

            юридической  консультации  города   вокатуры Беларуси планируется соз-  района, где в УО «Глушанский учеб-
            Бобруйска А.Н. Рыжков, А.С. Баянова,   дание презентационного ролика об   но-педагогический комплекс детский
            А.В. Латышева публиковались в жур-  областной коллегии адвокатов.  сад  – средняя школа Бобруйского
            нале «Адвокат», освещая темы пен-   Наши адвокаты  были также ак-  района» прочитала учащимся лекцию
            сионного обеспечения и некоторые   тивны и в спортивной жизни ад-  «Об ответственности несовершенно-
            аспекты приватизации жилых по-    вокатского  сообщества.  Адвокат  летних», ответила на вопросы адми-
            мещений. Значительное количество   Д.В. Кривошеин трижды за 2018 год   нистрации и учащихся. Далее, раз-
            публикаций адвокатов размещено в   участвовал в соревнованиях по фут-  вивая наше сотрудничество с данным
            газете «Вечерний Бобруйск».       болу среди адвокатов на международ-  учреждением, 16 ноября 2018 года
               Адвокат    специализированной  ном уровне, адвокаты З.П. Ладутько и   адвокатом А.Н. Рыжковым среди уча-
            юридической консультации «Бизнес-  П.А. Миронов выступали на соревно-  щихся 9–11-х классов была проведена
            право» К.С. Белова  и адвокат бюро   ваниях по волейболу.          правовая викторина «Знаток права».
            «Лойер» И.В. Ивкина  приняли уча-   К.С. Белова и И.В. Ивкина неодно-  Не забывали мы и про социаль-
            стие в работе конференции УО «МГУ   кратно выступали с лекциями в УО   ный вектор нашей деятельности:
            им. А.А. Кулешова», в сборнике кон-  «МГУ им. А.А. Кулешова», УО «БИП»,   8  мая 2018 года адвокаты юридиче-
            ференции опубликовали свои работы.  участвовали в Международной науч-  ской консультации города Бобруй-
               Важным направлением нашей ра-  но-практической конференции «Со-  ска А.С. Кравцова, И.В. Шумская  и
            боты является выявление и противо-  временная образовательная психоло-  А.Н. Рыжков выехали по месту жи-
            действие случаям оказания юридиче-  гия в подготовке специалистов помо-  тельства к ветерану Великой Отече-
            ских услуг в нарушение установлен-  гающих профессий: актуальные про-  ственной войны Любови Юлиановне
            ного  законодательством  Республики   блемы, теории и практики оказания   Садовской для поздравления с Днем
            Беларусь порядка.  По одному из  та-  помощи другим», «круглых столах».  Победы.
            ких фактов членом совета молодых    Администрации УО «МГУ им. А.А.    В ноябре 2018 года среди учащихся
            адвокатов  И.В. Ивкиной  было на-  Кулешова» и Могилевского филиала   УО «Глушанский учебно-педагогиче-
            правлено письмо в адрес Могилев-  УО «БИП» заинтересовались нашей   ский комплекс детский сад – средняя
            ского областного суда. Также нами   работой, что привело к заключению 2   школа Бобруйского района» был про-
            был выявлен случай отказа со сто-  соглашений о сотрудничестве.    веден конкурс детского рисунка с об-
            роны  правоохранительных  органов   Адвокату К.С. Беловой  было по-  щей темой «Права ребенка».
            в реализации основополагающего    ручено подготовить команду УО       Накануне новогодних праздни-
            принципа открытости ведения ад-   «МГУ им. А.А. Кулешова» к участию   ков адвокаты из города Бобруйска и
            министративного процесса, а также   в III Международном студенческом   Могилева на собранные денежные
            отказа адвокату в применении звуко-  конкурсе  по  медиации  и  перегово-  средства поздравили с праздниками
            записи административного процесса.   рам «Медиация будущего», адвокат   воспитанников ГУО «Детский дом г.
            По данному факту членом совета мо-  И.В. Ивкина участвовала в Регио-  Бобруйска» и УЗ «Могилевский спе-
            лодых адвокатов В.В. Луговской  было   нальной межвузовской студенческой   циализированный Дом ребенка для
            также подготовлено письмо.        олимпиаде правовых знаний в каче-  детей с органическим поражением
               С целью содействия в сохранении   стве приглашенного члена жюри.  центральной нервной системы с на-
            и развитии традиций адвокатуры ад-  Понимая,  что 2018 год являет-  рушением психики».
            вокатом юридической консультации   ся Годом малой родины, 10 августа   Совет молодых адвокатов выража-
            города Бобруйска А.Н. Рыжковым    для приема граждан в а/г Бортники   ет признательность совету Могилев-
            был написан сценарий фильма «Ад-  были направлены адвокаты юридиче-  ской областной коллегии адвокатов
            вокат Герард. Защитник по природе»,   ской консультации города Бобруйска   за поддержку, достойное организа-
            который опубликован на UouTube-   А.В. Латышева и А.С. Баянова. В ноя-  ционно-методическое и материаль-
            канале газеты «Вечерний Бобруйск».   бре 2018 года адвокат И.В. Шумская   но-техническое обеспечение нашей
            В 2019 году ко Дню образования ад-  выехала в поселок Глуша Бобруйского   деятельности.

                                           СОВЕТ МОЛОДЫХ АДВОКАТОВ
                                     ГРОДНЕНСКОЙ ОБЛАСТНОЙ КОЛЛЕГИИ



               2018 год стал точкой отсчета в   14 марта 2018 года постановлением   адвокаты,  проявившие  инициативу
            становлении нового для белорусской   совета Гродненской областной колле-  и обратившиеся с соответствующим
            адвокатуры постоянно действующе-  гии адвокатов утвержден с 15 марта   заявлением в совет ГрОКА. Важным
            го общественного органа  – совета   2018 года сроком на два года совет   аспектом является то, что на сегод-
            молодых адвокатов Белорусской ре-  молодых адвокатов Гродненской об-  няшний день в работе совета моло-
            спубликанской  коллегии  адвокатов,   ластной коллегии адвокатов (ГрОКА)   дых адвокатов принимают участие
            а  также  советов  молодых  адвокатов   в количестве 12 человек. В состав со-  как адвокаты, осуществляющие свою
            территориальных коллегий.         вета молодых адвокатов вошли все   профессиональную  деятельность  в

            № 1 (19)/2019                                   6]]></page><page Index="9"><![CDATA[АДВОКАТ

                                                              БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

           г. Гродно, так и во многих регионах   поздравление  ветеранов  адвокатуры   ложительным опытом,  сотрудниче-
           нашей области. 14 марта 2018 года   и неработающих адвокатов, достиг-  ства с молодыми адвокатами других
           постановлением совета ГрОКА пред-  ших пенсионного возраста, для это-  территориальных  коллегий,  способ-
           седателем совета молодых адвокатов   го члены совета молодых адвокатов   ствует укреплению корпоративизма,
           ГрОКА утвержден адвокат Дмитрий   самостоятельно  разработали  макет   выработке общих направлений дея-
           Юрьевич Дятчик.                   поздравительной открытки. В  от-  тельности территориальных советов
             19 марта 2018 года состоялось   дельных юридических консультациях   молодых адвокатов.
           первое заседание совета молодых ад-  области были организованы поздрав-  В  перспективе  видится  актуаль-
           вокатов ГрОКА, в ходе которого были   ления в торжественной обстановке.  ным установление деловых кон-
           избраны заместитель председателя    Творчески подошли молодые ад-  тактов и развитие сотрудничества
           совета Любава Дмитриевна Благо-   вокаты и к подготовке видеопоздрав-  с аналогичными организациями за
           датских,  а  также  секретарь  совета   ления по случаю 96-летия со дня об-  пределами Республики Беларусь, что
           Екатерина Викторовна Грицкевич. На   разования адвокатуры Республики   позволит изучить и внедрить поло-
           заседании совета молодых адвокатов   Беларусь. Сюжет созданного клипа   жительный опыт наших коллег в де-
           были определены направления дея-  отличался нестандартностью,  креа-  ятельность советов молодых адвока-
           тельности совета молодых адвокатов.  тивностью  и  динамикой  –  качества-  тов белорусской адвокатуры.
             Совет молодых адвокатов Грод-   ми, которые присущи современной    Несмотря на определенные успехи
           ненской областной коллегии  призван   молодежи.                    в деятельности совета молодых ад-
           объединить  инициативных,  актив-   Молодые адвокаты Гродненской   вокатов ГрОКА, стоит упомянуть и о
           ных молодых адвокатов коллегий, со-  областной коллегии принимали ак-  некоторых проблемах в его функци-
           действовать их профессиональному   тивное участие в мероприятиях, про-  онировании, основные из которых –
           росту и повышению социальной ак-  водимых Союзом юристов.          низкий уровень инициативности и
           тивности, способствовать эффектив-  Важнейшее место в деятельности   активности молодых адвокатов, что
           ному участию молодого поколения в   совета молодых адвокатов занимает   порой создает сложности в реализа-
           реализации   правовых проектов, а   повышение квалификации молодых   ции задач, которые поставлены перед
           также культурно-массовых и спор-  кадров коллегии. Молодые адвокаты   советом молодых адвокатов.
           тивных мероприятий.               принимали участие в научно-прак-   В 2019 году планируется даль-
             Совет молодых адвокатов тесно   тических семинарах, организуемых   нейшее участие молодых адвокатов
           сотрудничает с советом ГрОКА, пред-  советом Гродненской областной кол-  Гродненской областной коллегии в
           седатель совета молодых адвокатов   легии адвокатов. На базе совета Грод-  мероприятиях, проводимых Союзом
           регулярно принимает участие в засе-  ненской областной коллегии адвока-  юристов.
           даниях совета ГрОКА. Члены совета   тов  регулярно  проводятся  занятия  с   Кроме того, наш совет молодых ад-
           молодых адвокатов находятся в по-  молодыми адвокатами.            вокатов продолжит активную работу
           стоянном контакте друг с другом, в   Благодаря проведенному анкети-  в рамках повышения социальной ак-
           целях повышения доступности обще-  рованию  была  систематизирована   тивности адвокатов – запланированы
           ния создана соответствующая группа   информация  о  преимущественных   благотворительные акции в учрежде-
           совета молодых адвокатов в прило-  сферах специализации молодых ад-  ния г. Гродно и Гродненского региона.
           жении  Viber,  что  позволяет  поддер-  вокатов,  тематике  лекций  и  семина-  Основным направлением деятель-
           живать связь между членами совета в   ров, в которых желали бы принять   ности совета молодых адвокатов
           режиме реального времени.         участие молодые адвокаты в качестве   ГрОКА будет являться повышение
             В мае 2018 года в целях выявления,   лекторов или слушателей.    профессионального  уровня  молодых
           изучения и обобщения информации     Регулярно проводятся   заседания   адвокатов коллегии посредством ор-
           об интересах молодых адвокатов был   совета молодых адвокатов коллегии,   ганизации и проведения «круглых
           проведен опрос молодых адвокатов   кроме того, представители совета мо-  столов», семинаров.
           коллегии, который показал, что круг   лодых адвокатов коллегии Д.Ю. Дят-  Я убежден, что совет молодых ад-
           интересов молодого поколения раз-  чик и Л.Д. Благодатских регулярно   вокатов – современная и перспектив-
           нообразен, среди нас много талант-  участвуют в заседаниях совета мо-  ная форма участия молодого поколе-
           ливых, творческих и креативных    лодых адвокатов Белорусской респу-  ния адвокатов в реализации новых
           коллег.                           бликанской коллегии адвокатов, что   идей,  способствующих  сохранению
             По случаю Дня адвокатуры Респу-  дает возможность диалога с коллега-  и приумножению лучших традиций
           блики Беларусь было организовано   ми  из других регионов, обмена по-  адвокатуры.


                                                                                                 Д.Ю. Дятчик,
                                                                          председатель совета молодых адвокатов
                                                                        Гродненской областной коллегии адвокатов









                                                           7                                   № 1 (19)/2019]]></page><page Index="10"><![CDATA[АДВОКАТ

            БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

                                           СОВЕТ МОЛОДЫХ АДВОКАТОВ
                                      ГОМЕЛЬСКОЙ ОБЛАСТНОЙ КОЛЛЕГИИ


               Создание совета молодых адвока-  университета им. Ф.Скорины, про-  Молодые адвокаты положительно
            тов Гомельской областной коллегии   ведены семинарские занятия со сту-  настроены на развитие и поддержа-
            адвокатов (ГОКА)  положило начало   дентами  юридического  факультета   ние корпоративного духа, стремятся
            его плодотворной деятельности в раз-  Гомельского  государственного  уни-  к общению с коллегами, обсуждению
            личных направлениях. Всего за незна-  верситета им. Ф.Скорины с целью   планов профессионального и твор-
            чительный период времени начиная   развития  профессиональных  навы-  ческого развития, не упускают воз-
            с весны 2018 года молодые адвокаты   ков у студентов – будущих юристов,   можности преемственности опыта и
            Гомельской областной коллегии  про-  повышения уровня правовой культу-  лучших традиций от старших коллег
            явили себя активными, творческими   ры, оказания правовой помощи мало-  и ветеранов адвокатуры.
            и талантливыми личностями, позво-  имущим и иным социально незащи-    В частности, в 2018 году масштаб-
            лившими совету молодых адвокатов   щенным слоям населения, участия   ными с позиций корпоративности и
            Гомельской области реализовать це-  в  научно-исследовательской  работе   преемственности  поколений  адвока-
            лый ряд мероприятий, направленных   университета.                  тов стали мероприятия, посвящен-
            на развитие адвокатуры, профессио-  В целях правового просвещения   ные празднованию Дня адвокатуры и
            нальное совершенствование каждого   граждан молодые адвокаты инициа-  наступающего 2019 года. Посвящен-
            молодого адвоката, поддержание кор-  тивно используют возможности ин-  ная Дню адвокатуры прогулка на те-
            поративного духа, преемственность   тернет-ресурсов и телевидения. Так,   плоходе по реке Сож стала не только
            знаний и сохранение традиций адво-  адвокат  юридической  консультации   возможностью  праздничного  обще-
            катуры, а также повышение правовой   Центрального района города Гоме-  ния адвокатов как старшего, так и
            культуры и грамотности граждан.   ля Анна Павлюк в эфире передачи   молодого поколения, но и запомина-
               Среди мероприятий, направлен-  «Главная тема» телеканала «Беларусь   ющимся событием в жизни каждого
            ных на участие в общественной жиз-  4» осветила актуальную тему «Без-  участника мероприятия.
            ни, сохранение и преемственности   опасность в сети».                 Новогодний корпоратив стал пре-
            традиций, молодые адвокаты Гомель-  Не менее важно отметить стремле-  красным завершающим 2018 год
            ской области приняли активное уча-  ние  молодых  адвокатов  к  активному   событием в жизни совета молодых
            стие в поздравлениях ко Дню Побе-  участию в спортивной жизни адвока-  адвокатов. Большое количество ад-
            ды, а также  ко Дню адвокатуры.   туры. На шестой летней открытой Ре-  вокатов, и молодых адвокатов в част-
               Для обеспечения защиты прав и за-  спубликанской спартакиаде работни-  ности, принявших участие в дан-
            конных интересов граждан, повыше-  ков системы Министерства юстиции   ном  мероприятии,  свидетельствует
            ния уровня правосознания, правовой   Республики Беларусь в 2018 году в со-  о сплоченности и корпоративности
            культуры и грамотности населения   ставе команды Белорусской республи-  среди адвокатов Гомельской области,
            молодые адвокаты Гомельской об-   канской коллегии адвокатов принима-  стремлении к позитивному общению.
            ласти принимают активное участие   ли участие Павел Кулаженко (юриди-  Данное  мероприятие  предостави-
            в благотворительных акциях на базе   ческая консультация Речицкого райо-  ло возможность непосредственного
            публичного центра правовой инфор-  на), Елена Нициевская (юридическая   открытого общения с адвокатами
            мации при Гомельской областной уни-  консультация  Центрального  района   старшего поколения. Так, адвокаты
            версальной библиотеке имени В.Л. Ле-  города Гомеля), а  молодой адвокат Да-  старшего поколения Марина Алек-
            нина и сети публичных библиотек   рья Аскерко (юридическая консульта-  сеевна Монченко (юридическая кон-
            города Гомеля. В этой связи за участие   ция Советского района города Гомеля)   сультация Советского района города
            в развитии государственной системы   стала серебряным призером в команде   Гомеля), Мария Степановна Тальчук
            правовой информации Республики    адвокатов Беларуси по волейболу.  (юридическая консультация Цен-
            Беларусь  адвокату  специализирован-  Необходимо также отметить, что   трального района города Гомеля) рас-
            ной юридической консультации по   молодые адвокаты активно продвига-  сказали о лучших событиях из жизни
            обслуживанию субъектов хозяйство-  ют медиацию, участвуют в семинарах,   и традиций адвокатуры, а инициати-
            вания города Гомеля Марине Кистер   посвященных данному направлению.   ва и активность молодых адвокатов
            объявлена  благодарность  директора   В  организуемых Гомельской област-  позволили им почувствовать себя та-
            Национального центра правовой ин-  ной коллегией адвокатов совместно   кими же молодыми адвокатами.
            формации Республики Беларусь.     с учебно-практическим учреждением   Необходимо отметить, что изло-
               Председателем совета молодых   «Центр  «Медиация  и  право»  обще-  женные проекты и мероприятия осу-
            адвокатов Гомельской областной кол-  ственного объединения «Белорусский   ществлены и стали возможными при
            легии адвокатов Натальей Легчил-  республиканский союз юристов» тре-  непосредственной и крайне важной
            киной на протяжении всего времени   нингах  и  семинарах  принимала  уча-  для молодежи поддержке и участии
            деятельности совета ведется тесное   стие молодой адвокат юридической   председателя Гомельской областной
            сотрудничество с юридической кли-  консультации Добрушского района и   коллегии адвокатов Сергея Иванови-
            никой Гомельского государственного   медиатор Анастасия Бобкова.   ча Ефимовича.

            № 1 (19)/2019                                   8]]></page><page Index="11"><![CDATA[АДВОКАТ

                                                              БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

                                         СОВЕТ МОЛОДЫХ АДВОКАТОВ
                                      ВИТЕБСКОЙ ОБЛАСТНОЙ КОЛЛЕГИИ


             Состав совета молодых адвокатов   приятиях коллегии, развитие мо-  тивные вечера, спортивные меропри-
           (СМА) Витебской областной колле-  лодежного сообщества, повышение   ятия, встречи и т.д.
           гии адвокатов (ВОКА) представлен   профессионального  уровня  молодых   Но тот небольшой опыт взаимо-
           18 адвокатами, которые осуществля-  адвокатов, поддержка молодежных   отношений с членами совета моло-
           ют адвокатскую деятельность в юри-  инициатив,  содействие  сохранению   дых адвокатов, общение с адвоката-
           дических консультациях Витебска,    традиций адвокатуры.           ми других коллегий показывают, что
           Орши, Полоцка и Новополоцка.        На данном этапе молодыми адвока-  приоритетным направлением работы
             Решение  о  формировании  совета   тами проводится работа по консуль-  является содействие, оказание про-
           молодых адвокатов в указанном соста-  тированию граждан в центрах право-  фессиональной поддержки молодым
           ве принято советом Витебской област-  вой информации, организованных в   адвокатам  на  этапе  становления  в
           ной коллегии адвокатов 7.06.2018 года.  библиотеках г. Витебска, на радио.  профессии, реализация учебно-об-
             .Достаточно большой состав чле-   Совместно с председателем совета   разовательных проектов, участие в
           нов  СМА  был  сформирован  целена-  Витебской областной коллегии адво-  проведении  семинаров, «круглых
           правленно и является оправданным,    катов устанавливается сотрудниче-  столов», конференций.
           поскольку  позволяет наиболее полно   ство с адвокатской палатой Смолен-  Для сохранения и приумножения
           привлечь  молодых адвокатов всех ре-  ской области Российской Федерации.   традиций адвокатуры, умения обще-
           гионов  к  участию в работе,  скоорди-  В качестве перспективного направле-  ния с клиентами, способности на-
           нировать соответственно  совместную   ния работы запланировано установ-  ладить отношения с коллегами, для
           работу, проводить более широкое  об-  ление сотрудничества с советами мо-  возможности понять суть профессии
           суждение актуальных вопросов.     лодых адвокатов различных областей   необходимо организовывать  встречи
             Совет молодых адвокатов являет-  субъектов Российской Федерации.  с ветеранами адвокатуры, с адвока-
           ся совершенно новой формой рабо-    Важной целью своей работы совет   тами, имеющими значительный стаж
           ты, и вовлечение  большинства моло-  молодых адвокатов считает укрепле-  практической деятельности.
           дых адвокатов в участие в его работе   ние корпоративных связей адвокат-  Безусловными являются и позна-
           будет способствовать повышению    ского сообщества, воспитание нового   ние истории адвокатуры, совместное
           уважения и интереса со стороны ад-  поколения адвокатов, не равнодуш-  общение, вечера, поездки и т.д.
           вокатского сообщества.            ных к  проблемам  и жизни адвокат-  Вот в этом на нынешнем этапе мы
             Одной из  целей создания сове-  ского сообщества.                видим основные направления работы
           та является повышение активности    Безусловно, значительной состав-  нашего совета молодых адвокатов.
           участия  молодых  адвокатов  в  меро-  ляющей единения являются корпора-



                            ПРИОРИТЕТЫ НЕИЗМЕННЫ – ИТОГИ РАБОТЫ
                        ГОМЕЛЬСКОЙ ОБЛАСТНОЙ КОЛЛЕГИИ АДВОКАТОВ



                  омельская областная колле-
                  гия адвокатов (ГОКА) явля-
                  ется одной из крупнейших в
           Греспублике, уступая по чис-
           ленности только Минской городской
           и Минской областной коллегиям ад-
           вокатов.
             На протяжении последних лет ко-
           личество адвокатов Гомельщины неу-
           клонно возрастает. Основу кадрового
           пополнения коллегии традиционно
           составляют выпускники Гомельского
           государственного университета име-
           ни Франциска Скорины.
             В 2018 году численный состав кол-
           легии увеличился преимущественно
           за счет приема молодых специали-
           стов для осуществления адвокатской


                                                           9                                   № 1 (19)/2019]]></page><page Index="12"><![CDATA[АДВОКАТ

            БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ






































            деятельности в различных регионах   лисполкома Дмитрий Кухарев,  про-  с заказчиками кадров на всех этапах
            Гомельской области и выполнения   курор Гомельской области Виктор   обучения. Практико-ориентирован-
            требований по минимальной числен-  Морозов,  заместитель  начальника   ное образование всегда было  в при-
            ности адвокатов в юридических кон-  управления  Следственного  комитета   оритете. Это касается и преподавате-
            сультациях Брагинского, Буда-Коше-  Республики Беларусь по Гомельской   лей, большинство которых являются
            левского, Ветковского, Добрушского,   области Аркадий Третьяков,  предсе-  практикующими специалистами  –
            Кормянского,  Петриковского,  Рога-  датель Гомельской областной нота-  судьями, нотариусами, адвоката-
            чевского, Светлогорского и Чечер-  риальной палаты Маргарита Жорова,   ми, работниками органов юстиции,
            ского районов.                    председатель Гомельской областной   юристами предприятий, и студентов,
               С целью укрепления сотрудниче-  коллегии адвокатов Сергей Ефимо-  которые привлекаются к решению ре-
            ства с учебными заведениями в мае   вич. Ключевые вопросы, которые   альных профессиональных задач, на-
            истекшего года председатель ГОКА   обсуждались,  – усиление практиче-  чиная с младших курсов. Стало тра-
            принял участие в международной    ской направленности юридического   дицией регулярное посещение судеб-
            научно-практической конференции,   образования, актуализация содержа-  ных заседаний, работа в юридической
            прошедшей в  ГГУ имени Ф.Скорины   ния учебных программ, тесное взаи-  клинике и кабинете криминалистики,
            с участием специалистов из Беларуси,   модействие  будущих  специалистов   тесное сотрудничество с УВД, проку-
            Швеции, Литвы, России, Украины.
            Область обсуждаемых вопросов за-
            тронула теорию и практику право-
            ведения и обусловила состав участ-
            ников, среди которых студенты и
            магистранты, преподаватели вузов,
            теоретики юриспруденции, предста-
            вители правоохранительных органов
            и органов юстиции.
               В декабре 2018 года на юри-
            дическом факультете ГГУ имени
            Ф.Скорины прошло заседание «кру-
            глого стола» «Качество юридического
            образования: взаимодействие науки
            и практики». В  нем приняли уча-
            стие представители городских и об-
            ластных органов юстиции  – первый
            заместитель начальника главного
            управления юстиции Гомельского об-  «Круглый стол»

            № 1 (19)/2019                                   10]]></page><page Index="13"><![CDATA[АДВОКАТ

                                                              БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

           ратурой, Следственным комитетом,
           управлением юстиции, нотариатом,
           адвокатурой и другими органами.
           Свое видение путей улучшения каче-
           ства юридического образования вы-
           сказали и непосредственные заказчи-
           ки кадров. Прозвучали предложения
           о  создании  в  университете  крими-
           налистического  полигона,  открытии
           военной кафедры, практико-ориен-
           тированной  магистратуры,  регио-
           нального учебно-научно-практиче-
           ского юридического центра. Стороны
           сошлись во мнении, что необходимо
           расширять   профориентационную
           работу по выбору конкретных специ-
           ализаций, вводить дополнительные
           учебные спецкурсы, усиливать вза-
           имодействие студентов с работода-
           телями. Все это позволит повысить
           профессиональную компетенцию мо-
           лодых специалистов, которые будут
           чувствовать себя более уверенно на
           своих первых рабочих местах.
             Благодаря финансовой и организа-  «Круглый стол»  в библиотеке-филиале № 6
           ционной поддержке ГОКА студенты
           юридического факультета ГГУ име-  юридической клиники университета,   адвокатуры» у студентов третьего
           ни Ф.Скорины являются активными   занимаются преподавательской дея-  курса юридического факультета по
           участниками  молодежных  фестива-  тельностью.                     специализации «Адвокатура и нота-
           лей, становятся призерами и победи-  Так,  адвокат М.И. Литвинко,  осу-  риат» проходили с участием адвоката
           телями  студенческих конкурсов.   ществляющая  адвокатскую  деятель-  специализированной  юридической
             В ноябре 2018 года на международ-  ность  индивидуально,  является  консультации  по  обслуживанию
           ном студенческом конкурсе по меди-  старшим преподавателем кафедры   субъектов хозяйствования г. Гомеля
           ации и переговорам «Медиация буду-  гражданско-правовых  дисциплин  Н.В. Легчилкиной.
           щего»,  проводимом  учебно-практи-  юридического факультета, препода-  Адвокат, партнер адвокатского
           ческим учреждением «Центр медиа-  ет в институте переподготовки и по-  бюро «Правовое кредо», О.А. Крум-
           ции и   переговоров» при поддержке   вышения квалификации кадров ГГУ   качева  принимает участие в общеоб-
           Министерства  юстиции  Республики   имени Ф.Скорины.               разовательных программах для сту-
           Беларусь, призовое 3-е место среди   Адвокаты юридической консуль-  дентов юридического факультета ГГУ
           команд-переговорщиков заняли Да-  тации Центрального района г. Гомеля   имени Ф.Скорины.
           рья Боровикова и Янина Шевеленко   А.С. Павлюк и юридической консуль-  ГГУ имени Ф.Скорины является
           (тренер  – адвокат М.И. Литвинко).   тации Буда-Кошелевского района Го-  основным  региональным  постав-
           Команда получила диплом и денеж-  мельской области Е.С. Слукина чита-  щиком кадров для сферы юриспру-
           ную премию.                       ют лекции и ведут семинарские заня-  денции.  Большинство  выпускников
             Годом ранее на этом же конкурсе   тия на юридическом факультете ГГУ   вуза  – успешные специалисты и ру-
           Артем Шульга и Юрий Серов в соста-  имени Ф.Скорины на кафедре теории   ководители в различных структурах
           ве команды переговорщиков с трене-  и истории государства и права по   Гомельской области.
           ром – адвокатом Н.А. Тарасовой заня-  предметам: «Адвокат в гражданском   В настоящее время в коллегии ад-
           ли 1-е место.                     процессе» и «Адвокат в уголовном   вокатов проходят практику 19 сту-
             В целях развития профессиональ-  процессе».  Е.С. Слукина  ведет  курс   дентов различных высших учебных
           ных навыков у студентов – будущих   «Уголовный процесс» на кафедре со-  заведений, из которых более поло-
           юристов,  повышения уровня право-  циально-гуманитарных  дисциплин  вины  – студенты 4-го курса юри-
           вой культуры, оказания правовой по-  института переподготовки и повы-  дического факультета ГГУ имени
           мощи малоимущим и иным социаль-   шения квалификации кадров ГГУ    Ф.Скорины.
           но незащищенным слоям населения,   имени Ф.Скорины, осуществляет ру-  Во  исполнение  ежегодного  согла-
           участия  в  научно-исследовательской   ководство курсовыми и дипломными   шения о сотрудничестве между се-
           работе  ГГУ  имени  Ф.Скорины  адво-  проектами студентов.         тью  публичных  библиотек  и  ГОКА,
           каты, в том числе и недавние выпуск-  Семинарские занятия по спец-  направленного на правовое просве-
           ники, постоянно курируют работу   курсу «Организация и деятельность   щение молодежи, в 2018 году про-


                                                           11                                  № 1 (19)/2019]]></page><page Index="14"><![CDATA[АДВОКАТ

            БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

                                                                               диалог с участием представителей
                                                                               центра социального обслуживания
                                                                               населения для учащихся выпускных
                                                                               классов,  «круглый  стол»  к  Между-
                                                                               народному дню семьи для учащихся
                                                                               средних специальных учебных за-
                                                                               ведений, урок правовых знаний для
                                                                               старшеклассников  по  профилактике
                                                                               правонарушений среди подростков,
                                                                               «круглый  стол»  для  учащихся  стар-
                                                                               ших классов.
                                                                                  Во время летних школьных кани-
                                                                               кул, в июне 2018 года, при поддержке
                                                                               Гомельской областной коллегии ад-
                                                                               вокатов в рамках республиканской
                                                                               акции «Малая родина: эстафета по-
            Встреча с  учащимися УО «Гомельский государственный профессиональный   лезных дел» учащиеся Гомельско-
            технологический лицей», состоящими на учете в инспекции по делам   го областного Дворца творчества
            несовершеннолетних
                                                                               детей и молодежи посетили город
            ведены: урок правовой информации   сударственного профессионального   Минск, где побывали с экскурсиями
            «Труд молодежи. Права и гарантии»,   технологического лицея.       в Большом театре оперы и балета Ре-
            час вопросов и ответов «Закон и нар-  В 2019 году адвокатами Гомельской   спублики Беларусь и в Белорусском
            котики: помни об ответственности!»,   области совместно со специалистами   государственном музее истории Ве-
            правовой час «Наркотики. Закон.   сети публичных библиотек планиру-  ликой Отечественной войны.
            Ответственность»,  «круглый  стол»   ется проведение ряда мероприятий, в   В период зимних каникул в рамках
            «Знания против страха», правовой   том числе: правовая беседа с учащи-  республиканской акции «Наши дети»
            час «Осознанный риск: уголовное за-  мися Гомельского государственного   адвокатами Гомельщины на благотво-
            конодательство Республики Беларусь   аграрно-экономического  колледжа  к   рительной основе было организовано
            в отношении людей, живущих с ВИЧ»   Международному дню борьбы с нар-  новогоднее представление в Гомель-
            для учащихся старших классов школ   команией и незаконным оборотом   ском областном Дворце творчества
            и  средних  специальных  учебных  за-  наркотиков, правовой час с учащими-  детей и молодежи для двухсот детей
            ведений, учащихся Гомельского го-  ся школ к 25-летию Конституции Ре-  с  особенностями  психофизического
                                              спублики  Беларусь,  интерактивный   развития.

                                                                          Гомельская областная коллегия адвокатов



                                          АДВОКАТСКАЯ ПРАКТИКА


                                               БЫВШИЙ ЧЛЕН СЕМЬИ.
                                   ВСЕ ЛИ БЫВШИЕ ПОДЛЕЖАТ ВЫСЕЛЕНИЮ?
                                              В                                вание принадлежащее ему на праве
                                                      реальной жизни зачастую
                                                      возникают ситуации, когда
                                                                               собственности жилое помещение
                                                                               следующим лицам:
                                                      вчерашний член семьи соб-
                                                                                  супругу (супруге), родителям и де-
                                                      ственника жилого помеще-
                                              ния  сегодня  становится  бывшим  и   тям;
                                              его пребывание в жилом помещении    родным братьям и сестрам, деду,
                                              для собственника  нежелательно.    бабке  и  внукам  –  с  письменного  со-
                                                Но всегда ли можно выселить быв-  гласия всех совершеннолетних чле-
                                              шего члена семьи собственника жи-  нов, бывших членов его семьи, про-
                                              лого помещения?                  живающих совместно с ним и имею-
                                                В силу  статьи 154 Жилищного   щих долю в праве собственности на
                                              кодекса Республики Беларусь (да-  это жилое помещение;
                                              лее – ЖК Республики Беларусь) соб-  иным родственникам, свойствен-
                                              ственник жилого помещения вправе   никам и нетрудоспособным ижди-
                                              предоставить во владение и пользо-  венцам,  заключившим  с  ним  пись-

            № 1 (19)/2019                                   12]]></page><page Index="15"><![CDATA[АДВОКАТ

                                                              БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

           менные соглашения о признании чле-  Основаниями для утраты статуса   В таких случаях бывший член се-
           ном семьи, если иное не установлено   члена семьи могут быть: расторжение   мьи может претендовать на долю в
           законодательными актами, – с пись-  брака, лишение родительских прав,   жилом помещении.
           менного согласия всех совершенно-  отмена решения  о признании чле-  Но не только принимавшие уча-
           летних членов, бывших членов его се-  ном семьи, признание соглашения о   стие в приобретении жилого поме-
           мьи, проживающих совместно с ним   признании членом семьи недействи-  щения бывшие члены семьи имеют
           и имеющих долю в праве собственно-  тельным и иные основания, предус-  право на защиту.
           сти на это жилое помещение.       мотренные законодательством.       Так, пунктом 4 статьи 95 ЖК Ре-
             Пунктом 62 статьи 1 ЖК Республи-  Однако следует отметить, что ли-  спублики Беларусь  предусмотре-
           ки Беларусь установлено, что члена-  шение родительских прав не осво-  но, что члены, бывшие члены семьи
           ми семьи собственника, нанимателя,   бождает родителей от обязанностей в   собственника  приватизированного
           поднанимателя  жилого  помещения,   отношении своих детей, в связи с чем   жилого  помещения,  проживавшие
           гражданина, являющегося членом    выселение детей по данному основа-  совместно с ним на момент прива-
           организации застройщиков (далее,   нию  вряд ли возможно.          тизации, но не принявшие участия в
           если иное не установлено настоящим   Вместе с тем для выселения не   приватизации, а также члены, быв-
           кодексом,  –  члены семьи),  – супруг   всегда достаточно утраты статуса   шие члены семьи собственника жи-
           (супруга), дети, в том числе усынов-  члена семьи.                 лого помещения, которое построено
           ленные (удочеренные), и родители,   Разрешая споры о выселении быв-  с государственной поддержкой, выде-
           усыновители (удочерители). К членам   шего члена семьи без предоставления   ленной собственнику, в состав семьи
           семьи относятся также родные бра-  другого жилого помещения, суды   которого входили эти члены, бывшие
           тья и сестры, дед, бабка и внуки, про-  исследует все обстоятельства дела.   члены семьи не подлежат выселению
           живающие совместно с собственни-  В частности, основания возникнове-  из  жилого  помещения,  за  исключе-
           ком, нанимателем, поднанимателем   ния  права собственности  на  жилое   нием случаев, предусмотренных аб-
           жилого помещения, гражданином,    помещение у собственника, наличие   зацем четвертым пункта 1 статьи 85
           являющимся членом организации за-  брачного договора или соглашения   настоящего кодекса.
           стройщиков, и ведущие с ним общее   о  порядке  пользования  жилым  по-  Таким образом, при даче правиль-
           хозяйство; иные родственники, свой-  мещением,  иные  обстоятельства,  ной правовой оценки в каждой кон-
           ственники, нетрудоспособные иж-   входящие в предмет доказывания по   кретной ситуации следует обращать
           дивенцы, проживающие совместно с   делу (наличие кредитного договора   внимание не только на содержание
           собственником, нанимателем, подна-  на приобретение жилого помещения,   правоустанавливающих документов
           нимателем жилого помещения, граж-  получение субсидий и т.п.).     на жилое помещение, но и на сам до-
           данином, являющимся членом орга-    В документах, послуживших ос-  говор, а также на иные документы,
           низации застройщиков, ведущие с   нованием для возникновения (пере-  послужившие основанием для сделки.
           ним общее хозяйство и заключившие   хода) права собственности на жи-  Зачастую сохранение права пользова-
           письменное соглашение о признании   лое помещение, могут  быть данные,   ния жилым помещением за каким-ли-
           членом семьи; иные граждане, не ме-  свидетельствующие о  праве лица, о   бо лицом является условием договора.
           нее пяти лет проживающие совмест-  выселении которого заявлен иск,  на   Приведем  пример  из  судебной
           но с собственником, нанимателем,   долю в жилом помещении (участие в   практики.
           поднанимателем  жилого  помещения,   приватизации, приобретение имуще-  Жилое помещение было приоб-
           гражданином, являющимся членом    ства в период брака и т.п.) или о праве   ретено истицей в период брака с от-
           организации застройщиков, ведущие   лица сохранить за собой  право поль-  ветчиком на основании договора да-
           с ним общее хозяйство и признан-  зования жилым помещением.        рения, заключенного с ее матерью. На
           ные в судебном порядке членами его    Зачастую при ознакомлении с до-  момент данной сделки ответчик про-
           семьи.                            кументами, послужившими основа-  живал в жилом помещении. Одним из
             В соответствии с пунктом 2 статьи   нием для приватизации жилого поме-  условий договора дарения было пред-
           95 ЖК Республики Беларусь бывшие   щения, оказывается, что бывший член   усмотрено сохранение за ответчиком
           члены семьи собственника жилого   семьи принимал участие в приватиза-  права пользования квартирой. Реше-
           помещения, другие граждане, имею-  ции, хотя титульным собственником   нием суда первой инстанции бывший
           щие право владения и пользования   жилого помещения не является.   супруг был выселен без предоставле-
           жилым  помещением  и  не  имеющие   Если  жилое  помещение  приобре-  ния другого жилого помещения.
           доли  в  праве  общей  собственности   тено в  период брака, независимо на   Суд в мотивировочной части реше-
           на это жилое помещение, подлежат   имя кого из супругов произведена ре-  ния указал, что изначально ответчик
           выселению из него по требованию   гистрация возникновения (перехода)   был вселен в квартиру матери истицы
           собственника жилого помещения без   права собственности, оно является   в  качестве  члена  семьи,  поскольку
           предоставления другого жилого по-  общей  совместной  собственностью   приходился истице супругом. Брач-
           мещения, если иное не установлено   супругов, если иное не предусмотре-  ный договор и письменное соглаше-
           брачным договором или письменным   но брачным договором (статья 23 Ко-  ние о порядке пользования жилым
           соглашением о порядке пользования   декса Республики Беларусь о браке и   помещением между бывшими су-
           жилым помещением.                 семье).                          пругами, а также между ответчиком


                                                           13                                  № 1 (19)/2019]]></page><page Index="16"><![CDATA[АДВОКАТ

            БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

            и матерью истицы не заключались.   няющие  в  соответствии  с  законода-  и не имеющих доли в праве общей соб-
            Пункт договора дарения о сохране-  тельными актами право пользования   ственности на жилое помещение.
            нии права пользования квартирой не   этим жилым помещением после пере-  Приведем  пример  из  судебной
            является  письменным  соглашением   хода права собственности на него, яв-  практики.
            о  порядке  пользования  жилым  по-  ляется перечень этих лиц с указанием   Решением суда в удовлетворении
            мещением сторон, а отражает лишь   их  прав  на  пользование  передавае-  исковых требований истицы (бабуш-
            согласие ответчика на совершение    мым в дар жилым помещением.    ки) к ответчику (внуку) о выселении
            сделки.                             Фактически приняв в дар жилое   без предоставления другого жилого
               Определением суда кассационной   помещение, истица стала его соб-  помещения было отказано. Судом
            инстанции (на момент рассмотрения   ственником,  приняв  тем  самым  на   не было найдено оснований к отне-
            дела) решение суда в данной части   себя обязательство по предоставле-  сению ответчика к категории «иных
            было отменено и постановлено но-  нию лицу, указанному в договоре (на   граждан» или «бывших членов семьи
            вое, которым в удовлетворении иска   момент рассмотрения спора  – быв-  собственника» для целей применения
            было отказано.                    шему супругу), права пользования   положений пункта 2 статьи 95 ЖК Ре-
               Суд кассационной инстанции не   им. Утрата в данном случае статуса   спублики Беларусь.
            согласился с выводами суда первой   супруга собственника жилого по-   В данном случае судом установ-
            инстанции об отсутствии между     мещения  никак не влияет на утрату   лен факт совместного проживания
            сторонами соглашения о порядке    права пользования жилым помеще-  сторон и ведения сторонами общего
            пользованиям спорным жилым по-    нием, поскольку договором дарения   хозяйства, что исключило отнесение
            мещением, указав, что принимая в   предусмотрено иное  – сохранение   внука к категории «иных граждан»,
            дар квартиру с учетом сохранения за   права пользования жилым поме-   поскольку статуса внука ответчик не
            ответчиком права пользования квар-  щением.                        утратил.
            тирой, истица согласилась с данным   Нередки случаи обращения в суд   Следует отметить, что данная кате-
            условием.                         собственников жилых помещений с   гория дел является достаточно новой
               Таким образом, данное условие до-  исками о выселении внуков без предо-  в правоприменительной практике, в
            говора дарения является существен-  ставления другого жилого помещения.  связи с чем не исключено дальнейшее
            ным, и право пользования квартирой   В соответствии с пунктом 62 ста-  изменение подходов при применении
            было предоставлено ответчику со-  тьи 1 ЖК Республики Беларусь к чле-  пункта 2 статьи 95 ЖК Республики Бе-
            гласно условиям договора дарения, а   нам семьи собственника относятся   ларусь при разрешении каждой кон-
            не как члену семьи собственника.   внуки, которые проживают совмест-  кретной ситуации (судебного спора).
               В соответствии с пунктами 1, 4 ста-  но с собственником и ведут с ним об-  Законодатель предусмотрел раз-
            тьи 543 Гражданского кодекса Респу-  щее хозяйство. Таким образом, внуки   личные варианты для упорядочива-
            блики Беларусь по договору дарения   являются  членами  семьи  при  нали-  ния взаимоотношений членов семьи
            одна сторона (даритель) безвозмезд-  чии в совокупности двух указанных   и других граждан в области жилищ-
            но передает или обязуется передать   выше факторов.                ных правоотношений. Супруги могут
            другой стороне (одаряемому) вещь в   Выселение  внуков  (при  отсутствии   заключить брачный договор, они же
            собственность либо имущественное   оснований для утраты такого статуса в   и другие граждане могут заключить
            право (требование) к себе или к тре-  результате отмены усыновления, оспа-  письменное соглашение о порядке
            тьему  лицу,  либо  освобождает  или   ривания записи о родителях, по другим   пользования жилым помещением.
            обязуется освободить ее от имуще-  основаниям, предусмотренным зако-  Ведь в данном случае все стороны бу-
            ственной обязанности перед собой   нодательством) по пункту 2 статьи 95   дут заранее знать о правовых послед-
            или перед третьим лицом.          ЖК Республики Беларусь возможно не   ствиях наступления определенного
               Существенным условием догово-  как бывших членов семьи, а как других   события. Регламентирование взаимо-
            ра дарения жилого дома, квартиры,   граждан, имеющих право владения и   отношений позволит сторонам избе-
            части  жилого  дома  или  квартиры,   пользования жилым помещением, про-  жать судебных споров либо свести их
            в которых проживают лица, сохра-  живающих совместно с собственником   к минимуму.

                                                                                                А.Г. Комиссаров,
                                                                  управляющий партнер, адвокат адвокатского бюро
                                                                                 «Представительство и защита»;
                                                                                               О.П. Комиссарова,
                                                                              партнер, адвокат адвокатского бюро
                                                                                  «Представительство и защита»










            № 1 (19)/2019                                   14]]></page><page Index="17"><![CDATA[АДВОКАТ

                                                              БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

                             ОТДЕЛЬНЫЕ ВОПРОСЫ ПРИ РАЗРЕШЕНИИ СПОРОВ
                              ПО РАЗДЕЛУ НЕДОСТРОЕННОГО ЖИЛОГО ДОМА –
                                             ИМУЩЕСТВА СУПРУГОВ


                                             говор между бывшими супругами  не   вированные  капитальные  строения
                                             заключался.                      или долей в праве на данные объекты
                                               На момент обращения Д. в суд с   к их приобретателям переходят пра-
                                             иском о разделе имущества в отноше-  ва на земельные участки, на которых
                                             нии не завершенного строительством   они расположены, только в том слу-
                                             жилого дома не была произведена го-  чае, когда не завершенные строитель-
                                             сударственная регистрация.       ством капитальные строения закон-
                                               При таких обстоятельствах соглас-  сервированы и зарегистрированы.
                                             но ст. 220 ГК Республики Беларусь   Следовательно,  при  выделении  Д.
                                             при разделе имущества истец Д. мог-  в собственность доли либо всего не
                                             ла претендовать только на стройма-  оконченного строительством жилого
                                             териалы, вложенные в строительство   дома она не приобретала права поль-
                                             незавершенного  жилого дома, а не на   зования земельным участком, кото-
                                             капитальное строение.            рый был выделен и оставался в поль-
                                               При составлении искового за-   зовании бывшего мужа.
                                             явления так вопрос и пришлось по-  Как консервацию, так и регистра-
                                             ставить: о разделе стройматериалов,   цию  незавершенного  капитального
           В                                 жилой дом.                       произвести только застройщик.
                                                                              строения по законодательству может
                                             из которых возведен недостроенный
                   адвокатской практике не-
                   редко приходится сталки-
                                               Однако при признании судом за Д.
                                                                                Ответчик был против раздела не-
                                             права собственности на ½ доли в пра-
                   ваться  со спорами, когда
                                                                              достроенного жилого дома. Пони-
                   среди имущества супругов,
                                                                              пользу, Ш. отказался в добровольном
                                             она  не смогла бы пользоваться при-
           подлежащего разделу, имеется недо-  ве собственности на стройматериалы   мая, что ситуация складывается в его
           строенный жилой дом. При ведении   надлежащим ей имуществом, так как   порядке как застройщик произвести
           таких дел возникают правовые ситу-  неоконченный жилой дом располо-  консервацию и государственную ре-
           ации, представляющие собой опреде-  жен на земельном участке ответчика.   гистрацию создания не завершенного
           ленную сложность.                 Ввиду того, что между бывшими су-  строительством жилого дома, чем на-
             В  статье  предложен  один  из  под-  пругами сложились конфликтные от-  рушал права сособственника, лишая
           ходов по разрешению отдельного та-  ношения, Ш. на протяжении несколь-  бывшую супругу возможности поль-
           кого спора.                       ких  лет  чинил  препятствия  бывшей   зоваться принадлежащим ей имуще-
             Ко мне за помощью обратилась    жене в пользовании совместным иму-  ством.
           гражданка Д., которая расторгла брак   ществом, что вынудило ее обратиться   Таким  образом,  для  устранения
           с супругом и намерена была обра-  в суд с иском о разделе имущества,   препятствий  в  осуществлении    прав
           титься в суд с иском о разделе имуще-  при сложившейся ситуации наруша-  сособственника  на  недвижимое
           ства, так как бывший муж отказался   лись ее права собственника на часть   имущество Д. пришлось обратить-
           произвести раздел имущества в до-  недостроенного жилого дома.     ся в суд с иском к Ш. о понуждении
           бровольном порядке.                 Согласно  заключению   строи-  к консервации и государственной
             В состав подлежащего разделу    тельно-технической   экспертизы  регистрации не оконченного строи-
           имущества входил и не оконченный   возведен-ный во время брака объект   тельством  жилого дома, а по делу о
           строительством жилой дом, кото-   недвижимости хотя и представлял   разделе  имущества ходатайствовать
           рый во время брака был возведен   собой не завершенный строитель-  о приостановлении производства по
           на земельном участке, выделенном   ством одноквартирный жилой дом,   делу до разрешения другого дела. По-
           решением  райисполкома бывшему    но  с  учетом  готовности  строения   лагаю, что в сложившейся  правовой
           супругу Ш. на праве пожизненного   произвести его раздел, ввести в экс-  ситуации это был единственно пра-
           наследуемого владения еще до реги-  плуатацию и зарегистрировать как   вильный выход.
           страции брака с Д. Зарегистрирован   вновь созданное недвижимое имуще-  В исковом заявлении о понужде-
           земельный участок был на имя Ш.,   ство не представлялось возможным.   нии к консервации и государствен-
           с ним же был заключен и договор о   Зарегистрировать дом можно было   ной регистрации не оконченного
           праве на застройку усадебного ин-  только как незавершенное законсер-  строительством  жилого дома в обо-
           дивидуального жилого дома и хозяй-  вированное капитальное строение.  снование исковых требований были
           ственных строений. Согласно этому   В соответствии со ст. 55 КоЗ Респу-  приведены следующие нормы права.
           договору Ш. являлся застройщиком с   блики Беларусь, при переходе прав на   Статья  44  Конституции  Респу-
           оформлением на него всей разреши-  капитальные строения (здания, со-  блики Беларусь, согласно которой
           тельной документации. Брачный до-  оружения), незавершенные законсер-  государство  гарантирует каждому


                                                           15                                  № 1 (19)/2019]]></page><page Index="18"><![CDATA[АДВОКАТ

            БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

            право собственности и содействует   жилые помещения», разрешая спор о   кого дома, производится комиссией,
            ее приобретению. Собственность,   жилом доме, возникший до  заверше-  создаваемой  местным  исполнитель-
            приобретенная  законным  способом,   ния строительства и государственной   ным и распорядительным органом.
            защищается государством. Осущест-  регистрации, суд может в силу п. 3 ст.   По результатам проверки осущест-
            вление права собственности не долж-  220  ГК  признать  право  собственно-  вления консервации не завершенного
            но ущемлять права и защищаемые за-  сти на строительные материалы, из   строительством жилого дома и благо-
            коном интересы других лиц.        которых построен этот дом,  только   устройства земельного участка, на ко-
               Статьи 23, 24 Кодекса Республики   в том случае, если государственная   тором проведена консервация такого
            Беларусь о браке и семье, статья  259   регистрация незавершенного стро-  дома ,оформляется акт.
            ГК Республики Беларусь, в соответ-  ительства не предусмотрена законо-  Выдается подписанный акт про-
            ствии с которыми имущество, нажи-  дательством.                    верки осуществления консервации
            тое супругами в период брака, неза-  В соответствии со ст. 44 Закона   не завершенного строительством
            висимо от того, на кого из супругов   Республики Беларусь от 22.07.2002  г.   жилого дома местным исполнитель-
            оно приобретено  либо на кого или   «О государственной регистрации не-  ным и распорядительным органом
            кем из супругов внесены денежные   движимого имущества, прав на него   в соответствии с пп. 9.3.6 перечня
            средства, является их общей совмест-  и сделок с ним», основанием для го-  административных процедур, осу-
            ной собственностью. Супруги имеют   сударственной регистрации создания   ществляемых  государственными  ор-
            равные права владения, пользования   недвижимого имущества является   ганами и иными организациями по
            и распоряжения этим имуществом.   строительство и консервация неза-  заявлениям граждан, по заявлению
            При разделе общей совместной соб-  вершенного капитального строения.  застройщика.
            ственности супругов их доли призна-  Как установлено ст. 50 Закона Ре-  Согласно подпункту 22.3.5 п. 22  Пе-
            ются равными.                     спублики Беларусь от 22.07.2002  г.   речня административных процедур,
               Согласно ст. 285 ГК Республики Бе-  «О государственной регистрации не-  осуществляемых государственными
            ларусь собственник может требовать   движимого имущества, прав на него   органами и иными организациями по
               устранения всяких нарушений его   и сделок с ним», одним из обязатель-  заявлениям граждан, п. 13 Инструк-
            права, даже если эти нарушения и не   ных  документов,  подтверждающих   ции  о порядке заполнения и подпи-
            были соединены с лишением владе-  создание незавершенного законсер-  сания заявления о государственной
            ния.                              вированного капитального строения,   регистрации (утв. постановлением
               В соответствии с п.1 ст. 250 ГК Ре-  является акт проверки осуществле-  Комитета по земельным ресурсам,
            спублики Беларусь владение и поль-  ния консервации гражданином не за-  геодезии и картографии при Совете
            зование имуществом, находящимся в   вершенного строительством жилого   Министров Республики Беларусь от
            долевой собственности, осуществля-  дома, подписанный гражданином и   23.04.2004  г. №  17) для регистрации
            ется по соглашению всех его участни-  председателем комиссии, создавае-  создания  незавершенного  законсер-
            ков, а при недостижении согласия – в   мой исполкомом.             вированного  капитального  строения
            порядке, устанавливаемом судом.     В силу ст. 62 Закона Республики   также необходимо заявление застрой-
               В силу ст.ст. 7, 220 ГК Республики   Беларусь от 05.07.2004 г. «Об архитек-  щика, которым являлся ответчик.
            Беларусь права на имущество, под-  турной, градостроительной и строи-  Следует отметить, что Ш. безо
            лежащее  государственной  регистра-  тельной деятельности в Республике   всяких  заслуживающих  внимания
            ции, в том числе и на вновь созданное   Беларусь»,  пп. 3, 6, 8, 9 Положения   оснований отказывался произвести
            недвижимое имущество, возникают с   о порядке консервации гражданами   консервацию и государственную ре-
            момента регистрации этого имуще-  не завершенных строительством жи-  гистрацию создания  незавершенного
            ства.                             лых домов, дач, осуществления бла-  законсервированного капитального
               Как вытекает из ст. 131 ГК Респу-  гоустройства  земельных  участков,   строения, желая  ущемить права и
            блики Беларусь, государственной   на которых проведена консервация   законные интересы бывшей супру-
            регистрации подлежат  недвижимое    таких домов, дач (утв. постановлени-  ги, тем самым злоупотребляя своим
            имущество, права на него и сделки с   ем Совмина Республики Беларусь  от   правом.
            ним в случаях, предусмотренных за-  13.04.2006  года), консервация не за-  В соответствии со ст.ст. 2, 9 ГК Ре-
            конодательством. Отказ либо уклоне-  вершенного строительством жилого   спублики Беларусь, осуществление
            ние от государственной регистрации   дома производится застройщиком,   гражданских прав не должно ущем-
            недвижимого имущества, прав на    который обязан при осуществлении   лять права и защищаемые законом
            него и сделок с ним могут быть обжа-  консервации не завершенного строи-  интересы других лиц; не допускается
            лованы в суде.                    тельством жилого дома провести не-  злоупотребление правом.
               Согласно разъяснению, содержа-  обходимые работы по консервации, а   Как сособственник  и кандидат в
            щемуся в п. 4 постановления Плену-  также по благоустройству земельного   правообладатели  Д.  имела  право  на
            ма Верховного Суда Республики Бе-  участка. Проверка осуществления   консервацию не оконченного строи-
            ларусь от 26 марта 2003 года № 2 «О   консервации не завершенного строи-  тельством  жилого дома, а также на
            применении  судами законодатель-  тельством жилого дома, а также бла-  обращение  с  заявлением  о  государ-
            ства при  разрешении  споров,  свя-  гоустройства земельного участка, на   ственной регистрации создания не-
            занных  с  правом  собственности  на   котором проведена консервация та-  завершенного законсервированного

            № 1 (19)/2019                                   16]]></page><page Index="19"><![CDATA[АДВОКАТ

                                                              БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

           капитального строения, но только на   ведена консервация, оформить акт и   ся завершенным строительством при
           имя ответчика.                    выдать Д.                        условии, что возведены фундамент,
             Как следует из содержания статьи   – обязать Н… филиал Республи-  стены и крыша.
           7 ГК Республики Беларусь, граждан-  канского  унитарного  предприятия   Но спорный жилой дом с учетом
           ские права и обязанности возникают   по государственной регистрации и   степени его готовности не подлежал
           из оснований, предусмотренных за-  земельному кадастру  зарегистриро-  введению в эксплуатацию и регистра-
           конодательством, а также из действий   вать по заявлению Д. создание неза-  ции как капитальное строение, на что
           граждан и юридических лиц, которые   вершенного  законсервированного  указали  в  ходе  судебного  разбира-
           хотя и не предусмотрены им, но в   капитального строения и возникно-  тельства представители Республикан-
           силу основных начал и смысла граж-  вения прав на него, расположенного   ского унитарного предприятия  по го-
           данского законодательства порожда-  под №… по улице … в городе… , за Ш.   сударственной регистрации и земель-
           ют гражданские права и обязанности.   Ответчик не согласился с иском.   ному кадастру и  райисполкома.
           В  соответствии с этим согласно пп.   Считаю необходимым привести его   Согласно заключению строитель-
           3 ч.2 п.1 ст.7 ГК гражданские права   доводы, которые при  вынесении ре-  но-технической  экспертизы  возве-
           возникают из судебного решения,   шения судом не были приняты во   денный во время брака объект пред-
           установившего гражданские права и   внимание.                      ставлял собой не завершенный стро-
           обязанности.                        Так, Ш. и его представитель в суде   ительством одноквартирный жилой
             По данному спору важно пра-     заявили,  что  спорный  объект  недви-  дом со степенью готовности 59,9%.
           вильно сформулировать требования   жимости строительством завершен:   При таких данных недостроенный
           истца исходя из установленной за-  возведены фундамент, стены и крыша   жилой дом мог быть зарегистрирован
           конодательством процедуры консер-  дома, в связи с чем он не может быть   как недвижимое имущество только
           вации и регистрации недвижимого   законсервирован. Кроме того, консер-  как  законсервированное незавер-
           имущества, которая была описана   вация объекта строительства уже про-  шенное капитальное строение.
           выше. Просительная часть искового   водилась в 2008 году, а согласно Указу   Несостоятельно  утверждение от-
           заявления должна быть следующего   Президента Республики Беларусь от   ветчика, что консервация может быть
           содержания:                       7 февраля 2006 г. № 87 «О некоторых   осуществлена в отношении конкрет-
              – признать необоснованным отказ   мерах по сокращению не завершенных   ного объекта строительства только
           Ш. в консервации и государственной   строительством не законсервирован-  один раз.
           регистрации  создания не завершен-  ных жилых домов, дач» консервация   Согласно разъяснению Государ-
           ного  строительством  законсервиро-  жилого дома может быть осуществле-  ственного комитета по имуществу
           ванного жилого дома, расположенно-  на в отношении конкретного объекта   Республики Беларусь и Министер-
           го под №.. по улице … в городе…..;  строительства только один раз.  ства архитектуры и строительства
             – разрешить Д. произвести кон-    Следует  отметить,  что  ответчик   Республики  Беларусь,  содержащему-
           сервацию не оконченного строитель-  смешивал  такие  понятия,  как  завер-  ся в письме от 16.03.2018  г. «О кон-
           ством жилого дома, расположенного   шенный строительством жилой дом   сервации жилых домов,  дач », Указом
           под №.. по улице … в городе…; под-  для  целей  Указа  Президента  Респу-  Президента Республики Беларусь от 7
           писать акт проверки осуществления   блики Беларусь от 7 февраля 2006  г.   февраля 2006 г. № 87 не установлен за-
           консервации ею не завершенного    № 87 «О некоторых мерах по сокра-  прет на осуществление консервации,
           строительством жилого дома, рас-  щению не завершенных строитель-  в том числе и повторной, в отноше-
           положенного под №… по улице … в   ством не законсервированных жилых   нии жилых домов, которые для целей
           городе… в качестве застройщика;   домов, дач»  с завершенным строи-  Указа № 87 считаются завершенными
             – обязать Н… райисполком по за-  тельством  капитальным  строением   строительством (имеют фундамент,
           явлению Д. в отсутствие заявления   для целей возможности ввода его в   стены, крышу).
           застройщика Ш. провести  проверку   эксплуатацию и регистрации как ка-  Таким образом, исковые требова-
           осуществления консервации ею не   питального строения.             ния Д. были удовлетворены, а апелля-
           завершенного строительством жило-   Для целей Указа Президента Ре-  ционная и надзорные жалобы ответ-
           го дома, расположенного под №… по   спублики Беларусь от 7 февраля   чика оставлены  без удовлетворения.
           улице … в городе…; по результатам   2006  г. №  87«О некоторых мерах по   Впоследствии при разделе имуще-
           проверки  осуществления консерва-  сокращению не завершенных стро-  ства  за  Д.  было  признано  право  на
           ции не завершенного строительством   ительством не законсервированных   55/100 доли  в праве собственности
           жилого дома и благоустройства зе-  жилых домов, дач»  действительно   на не завершенный строительством
           мельного участка, на котором про-  недостроенный жилой дом считает-  жилой дом.

                                                                                                  Е.С. Снитко,
                                                          адвокат юридической  консультации  Новогрудского  района
                                                                      Гродненской  областной  коллегии  адвокатов







                                                           17                                  № 1 (19)/2019]]></page><page Index="20"><![CDATA[АДВОКАТ

            БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

                           МЕДИАЦИЯ КАК АЛЬТЕРНАТИВНАЯ ПРОЦЕДУРА
                                         УРЕГУЛИРОВАНИЯ СПОРОВ

                                                                  Суд – это многоточие в споре и точка в отношениях.
                                                                  Медиация – это точка в споре и многоточие
                                                                  в отношениях.

                                              цедур урегулирования конфликтов,   № 2008/52/ЕС «О некоторых аспектах
                                              которые возникли как альтернатива   медиации в гражданских и коммерче-
                                              сложному и тяжеловесному госу-   ских делах».
                                              дарственному правосудию. К таким    В частности, принцип соблюдения
                                              процедурам относят посредничество,   международных стандартов в созда-
                                              доарбитражное  производство,  неза-  нии правового института медиации
                                              висимое заключение эксперта, арби-  требует отражения в национальных
                                              траж, примирительное производство,   законах о медиации общепризнанных
                                              переговоры, медиацию и т.п.      принципов  медиации,  таких  как  до-
                                                Медиация определяется учеными   бровольность, конфиденциальность,
                                              как альтернативный способ разре-  равенство сторон, независимость и
                                              шения  спора  на  основе  выработки   беспристрастность медиатора, и га-
                                              сторонами  взаимоприемлемого  и   рантий их реализации; системы мер,
                                              исполнимого решения при участии   направленных на обеспечение каче-
                                              беспристрастного, нейтрального и   ства медиации; мер, направленных на
                                              независимого лица  – медиатора, со-  обеспечение исполнения соглашений,
                                              действующего сторонам спора в по-  достигнутых в результате медиации.
                                              иске, выработке и принятии реше-    Основными принципами медиа-
                                              ния, основанного на их интересах и   ции как способа разрешения споров
                                              потребностях.                    Закон о медиации, Правила проведе-
                    радиционно    конфликты     В последние годы термин «медиа-  ния медиации, утвержденные поста-
                    разрешаются либо сило-    ция» становится все более широко из-  новлением Совета Министров Респу-
                    вым методом, либо с ис-   вестным и даже привычным в юриди-  блики Беларусь от 28.12.2013 г. № 150,
            Тпользованием          судебных   ческой сфере не только за рубежом, но   называют добровольность, добросо-
            процедур. Люди предпочитают разре-  и в нашей стране. Медиация получила   вестность, равноправие и сотрудни-
            шать конфликты, используя силовые   значительное развитие в государ-  чество сторон, беспристрастность и
            структуры или через суд, но к послед-  ствах  –  членах  Европейского  союза,   независимость медиатора, конфиден-
            нему  прибегают  гораздо  реже,  чем   Великобритании, США. В  настоящее   циальность.
            для этого появляется потребность,   время медиация активно развивается   Медиация  – добровольный про-
            ввиду значительных временных и фи-  и на постсоветском пространстве.  цесс, который контролируется самими
            нансовых затрат. Из опыта разреше-  Что касается нашей страны,     сторонами. Ни одну сторону нельзя
            ния конфликтов становится все более   то Закон Республики Беларусь от   принудить к участию в медиации. Вы-
            очевидным, что силовое решение  –   12.07.2013  г. №  58-З «О медиации»   йти из процесса на любом этапе или
            это временное и очень дорогое реше-  (далее  – Закон о  медиации), подго-  продолжать медиацию – персональное
            ние. Что же касается судебной проце-  товленный с ориентацией на лучшую   решение каждого участника. Согласие
            дуры, то, очевидно, что конфликтов   мировую практику и определяющий   с результатом медиации также сугубо
            гораздо  больше,  чем  возможно  уре-  правовые основы применения как   добровольное. Принцип добросовест-
            гулировать, имея различные законы,   внесудебной, так и судебной медиа-  ности обеспечивает то, что пользо-
            инструкции  или  конвенциональные   ции, направленный на создание бла-  вание своими правами стороны осу-
            нормы. Именно поэтому в последнее   гоприятных условий для ее развития,   ществляют честно и добросовестно,
            время все чаще обсуждается вопрос   вступил в силу 24 января 2014 г.  вырабатывают реалистичные условия
            возможности разрешения конфлик-     Закон о медиации обеспечил со-  урегулирования спора и выполняют
            тов путем использования альтерна-  блюдение  международных  стандар-  достигнутые договоренности.
            тивных методов разрешения споров.  тов правового регулирования данной   Принцип равноправия и сотруд-
               Альтернативные способы раз-    сферы общественных отношений,    ничества  сторон  в  медиации  прояв-
            решения споров  – собирательный   которые нашли свое выражение     ляется наиболее ярко, поскольку сама
            термин,  обозначающий  различные   главным образом в Типовом зако-  процедура может быть осуществлена
            способы разрешения споров, альтер-  не ЮНСИТРАЛ от 24.06.2002  г. «О   исключительно при взаимном во-
            нативные традиционному судебному   международной коммерческой согла-  леизъявлении сторон в отличие от
            разбирательству. Этот термин стал   сительной процедуре» и Директиве   процедуры судебной. То же касается
            применяться в США для обозначения   Европейского парламента и Совета   и процессуальных прав сторон непо-
            неформальных и более гибких про-  Европейского союза от 21 мая 2008 г.   средственно при ее проведении. Обе

            № 1 (19)/2019                                   18]]></page><page Index="21"><![CDATA[АДВОКАТ

                                                              БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

           стороны пользуются равными пра-   судьей. Суд, как известно, принимает   ными на обеспечение более активного
           вами, им предоставлены равные воз-  решение  исходя  из  норм  действую-  использования медиации, могут стать
           можности. Медиатор не вправе сво-  щего права, что не всегда гарантирует   введение обязательной медиации по
           ими действиями ставить какую-либо   удовлетворенность  решением  обеих   отдельным  категориям  гражданских
           из сторон в преимущественное поло-  сторон конфликта, и в случае недо-  и экономических споров, закрепление
           жение, равно как и умалять ее права.   вольства  решением  суда  стороны  не   права суда направить стороны в про-
           Медиатор не обладает начальственны-  будут стремиться его выполнить.  цедуру медиации, определение в зако-
           ми полномочиями. Он не принимает    Гласности судебного разбиратель-  нодательстве негативных последствий
           никаких решений, стороны самостоя-  ства дела противопоставляется кон-  для сторон, нарушающих медиативные
           тельно принимают решения, направ-  фиденциальность медиации.  Требо-  соглашения и уклоняющихся от ме-
           ленные на удовлетворение их частных   вания конфиденциальности обсужда-  диации. Российские специалисты по-
           интересов и основанные на чувстве   емой информации распространяются   лагают, что в случае введения прину-
           справедливости как оно представля-  как на стороны, если они не догово-  дительной медиации многие со време-
           ется каждой из них. Кроме того, в ме-  рились об ином, так и на медиатора.   нем оценят ее преимущества и станут
           диации существует возможность об-  Конфиденциальным является как сам   обращаться к медиации добровольно.
           ратиться к вопросам, которые вначале   факт проведения медиации, который   Кроме того, суд должен занимать ак-
           не были подняты. Как правило, это не   не должен быть известен лицам, не   тивную позицию в популяризации ме-
           совсем ясно сформулированные, не до   участвующим в ней, так и информа-  диации как альтернативного способа
           конца осознанные, т.е. более глубоко   ция, полученная участниками в ходе   разрешения конфликта. Только актив-
           лежащие вопросы внутреннего со-   медиации. Информация из медиации   ная позиция суда будет способство-
           держания конфликта. Они не всегда,   не может использоваться сторонами в   вать росту ее популярности и соот-
           с правовой точки зрения, нужны в су-  качестве доказательств в возможном   ветственно снижению нагрузки на су-
           дебных разбирательствах, но именно   судебном заседании по данному делу   дебную систему. Таким путем в своем
           в них может быть личная заинтересо-  в случае недостижения соглашения   развитии идет Германия, где судебная
           ванность участников конфликта. Вну-  об урегулировании спора.      медиация является движущей силой
           треннее  содержание  и  интересы  ста-  Важнейшим принципом медиации,   для развития внесудебной. Опыт Рос-
           новятся в медиации более внятными и   который не закреплен в Законе о ме-  сийской Федерации также иллюстри-
           ясными, таким образом, и соглашения   диации, но объективно существует и   рует, что внесудебная медиация без ее
           начинают обретать форму конкретных   делает его привлекательным для сто-  поддержки государственным судом не-
           действий. Поэтому в медиации боль-  рон, является удовлетворение взаим-  достаточно жизнеспособна.
           ше шансов обрести взаимопонимание   ных интересов сторон, что влечет воз-  Медиация – это, казалось бы, всего
           между конфликтующими сторонами,   можность сохранения последующих   лишь один из многих способов аль-
           а, значит, и больше шансов устранить   партнерских отношений. В медиации   тернативного разрешения споров, но
           причины и минимизировать негатив-  конфликт урегулируется без установ-  в силу своей уникальности именно
           ные последствия конфликта.        ления правой и неправой стороны,   она ведет к исчерпанию конфликта,
             Нейтральность и беспристраст-   степени их вины в сложившихся кон-  создает условия для восприятия сто-
           ность выражаются в том, что эмоцио-  фликтных обстоятельствах. Обраще-  ронами не только результата, но и
           нально медиатор не присоединяется к   ние к медиатору не влечет для сторон   самой процедуры как справедливой
           какой-то стороне и не заинтересован   негативных последствий, а предостав-  и  обращенной  к  их  потребностям.
           в выигрыше одной из них. Медиатор   ляет им возможность сохранить дове-  Сегодня медиация востребована не
           не может судить и оценивать. Если   рительные отношения и продолжить   только в Беларуси, но и во всем мире
           это происходит – он уже не медиатор,   деловое сотрудничество в результате   несоразмерно меньше, чем это должно
           а еще одна сторона, еще один участ-  найденного компромисса. Стороны   быть. Даже количество разрешаемых
           ник конфликта. При всем этом меди-  сами пытаются найти более подхо-  этим методом экономических споров
           атор оснащен обширным арсеналом   дящее для них решение. Такой под-  между  хозяйствующими  субъектами,
           разнообразных методических средств   ход увеличивает вероятность того,   где медиация должна быть вне кон-
           и техник, с помощью которых он ор-  что, однажды урегулировав правовой   куренции, не столь велико, как могло
           ганизует переговоры между участни-  конфликт, стороны будут способны   бы быть. В то же время отмечается эф-
           ками  конфликта.  Главная  задача  ме-  и дальше сохранять деловые отноше-  фективность и экономическая целесо-
           диатора  –  помочь  сторонам  достичь   ния, не допуская новых споров.  образность использования медиации
           согласия. В том, что медиатор не берет   К сожалению, следует отметить, что   при разрешении споров, длительное
           ответственность  за  решения,  к  кото-  без законодательной поддержки ини-  время находившихся в судах. Пола-
           рым придут стороны,  а только  орга-  циатива по развитию медиации может   гаем, активное использование медиа-
           низует процесс, и заключается основ-  так и остаться исключительно в теоре-  ции – это вопрос изменения культуры
           ное отличие медиации от судебной   тической плоскости. Возможными за-  поведения в конфликте, а такие про-
           процедуры, где решение принимается   конодательными мерами, направлен-  цессы, несомненно, требуют времени.

                                                          И.А. Ивкина, адвокат, партнер адвокатского бюро «Лойер»
                                                                       Могилевской областной коллегии адвокатов


                                                           19                                  № 1 (19)/2019]]></page><page Index="22"><![CDATA[АДВОКАТ

            БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

                  ГРАМОТНЫЙ АНАЛИЗ ДОКУМЕНТОВ И ЗАКОНОДАТЕЛЬСТВА
                                  ПРИ РАЗРЕШЕНИИ СУДЕБНОГО СПОРА


                                              возврат суммы не согласился. В  та-  366 Гражданского кодекса Республи-
                                              кой ситуации заимодавец принял ре-  ки Беларусь (проценты за пользова-
                                              шение обратиться в суд Республики   ние чужими денежными средствами),
                                              Беларусь для взыскания денежных   которая позволяет начислить про-
                                              средств.                         центы только на белорусские рубли
                                                Спор оказался достаточно слож-  либо при установлении эквивалента
                                              ным и продолжительным. Одним из   к рублю.
                                              значительных моментов стало опре-   В рассматриваемой ситуации име-
                                              деление материальной нормы пра-  ла место значительная просрочка,
                                              ва для разрешения спора. В  данном   исходя из которой была доначисле-
                                              случае это определяется коллизи-  на значительная сумма к основному
                                              онными нормами права. Поскольку   долгу с учетом положений статьи 395
                     остаточно часто можно ус-  заимодавец  является  гражданином   Гражданского кодекса Российской
                     лышать, что законодатель-  Российской Федерации, то приме-  Федерации.
                     ство Республики Беларусь   нимы нормы гражданского права     Следует обратить внимание, что
            Ди Российской Федерации           Российской Федерации (статья 1125   далеко не всегда уделяется достаточ-
            практически  одинаковое.  Однако   Гражданского кодекса Республики Бе-  ное внимание правильному опреде-
            нельзя согласиться с таким утверж-  ларусь). Несмотря на то, что в нормах   лению применимой материальной
            дением. Более того, в данной статье   белорусского и русского законода-  норме права. Так, и в данном споре
            приведу пример одного спора, где   тельства совпадают определения по-  суд первой инстанции неправильно
            правильное правоприменение повли-  нятия «займ», форма и условия такой   применил при рассмотрении данно-
            яло  на размер суммы, взысканной су-  сделки, в то же время в Гражданском   го спора материальную норму бело-
            дом Республики Беларусь.          кодексе Российской Федерации име-  русского  законодательства.  Однако
               Фабула дела заключалась в следую-  ется дополнительная возможность   суд второй инстанции установил
            щем. Гражданин Республики Беларусь   взыскания процентов за пользование   допущенную ошибку и устранил ее.
            (заемщик)  взял  займ  у  гражданина   чужими денежными средствами, ко-  Суд применил норму Гражданско-
            Российской Федерации (заимодавец),   торые начисляются на любую валюту,   го кодекса Российской Федерации и
            о  чем  была  составлена  расписка  в  г.   и расчет процентов производится ис-  довзыскал в пользу заимодавца на
            Москве.  В  последующем  заемщик  в   ходя из ставки, определяемой Цен-  сумму  основного  долга  проценты  за
            установленный срок денежные сред-  тральным банком Российской Феде-  пользование  чужими  денежными
            ства не вернул, на добровольный   рации. В  отличии от нормы статьи   средствами.

                                                                                                    Ю.Ю. Князь,
                                                                           адвокат, осуществляющий адвокатскую
                                                                                    деятельность индивидуально,
                                                                            Минской городской коллегии адвокатов



                                 СВЯЗЫВАЯ ПРОШЛОЕ С НАСТОЯЩИМ…


                                       ИЗ ИСТОРИИ АДВОКАТУРЫ ГРОДНО
                                     В МЕЖВОЕННЫЙ ПЕРИОД (1921–1939 ГГ.)


                      отребность   связывать  нальную сферу, включая и историю   теранов. При этом часто некоторые
                      прошлое с настоящим     адвокатуры.                      периоды истории региональной ад-
                      присуща каждому чело-     При написании исторического    вокатуры оказывались вне их изуче-
            Пвеку. Со временем эта            пути, пройденного Гродненской об-  ния. К их числу относилось время с
            потребность может пригодиться при   ластной коллегией адвокатов, его ав-  1921 по1939 год, когда город Гродно
            написании собственной биографии.   торы чаще всего руководствовались   и вся Западная Беларусь входили в
            Однако не в меньшей мере выявление   той весьма скромной информацией   состав Польского государства. При-
            преемственности и связи между тем,   общего  плана,  которая  находила  то   менительно к этому периоду соста-
            что было прежде и что развивается в   или иное отражение в научной лите-  вители исторической справки были
            наши дни, затрагивает и профессио-  ратуре или в воспоминаниях ее ве-  вынуждены ограничиваться лишь

            № 1 (19)/2019                                   20]]></page><page Index="23"><![CDATA[АДВОКАТ

                                                              БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

           ссылкой на то, что в те годы в горо-
           де функционировало так называемое
           «Коло адвокатов», образованное в
           соответствии с государственным за-
           конодательством Польши. Со слов
           старожилов города, было известно и
           несколько фамилий гродненских ад-
           вокатов. В последнее время благодаря
           новейшей научно-справочной лите-
           ратуре удалось не только расширить
           их круг числом до 30 человек, но и на
           основании их биографических дан-
           ных осветить некоторые факты и тен-
           денции в развитии «Коло адвокатов».
             Город Гродно окончательно ока-
           зался в составе Польского государ-
           ства вскоре после завершения совет-
           ско-польской войны и подписания
           противоборствующими   сторонами
           Рижского мирного договора в 1921   Терликовский Константин         Буш Актавиан
           году. Легитимность польского при-
           сутствия в городе осуществлялась че-  Председателем адвокатского объ-  деятельностью.  Особую известность
           рез его администрацию  – магистрат   единения («Коло адвокатов» в Грод-  он приобрел в ходе защиты интере-
           и городскую раду. В 1921–1939 годы   но) являлся Антоний Жабоклицкий   сов почтового служащего Станис-
           в состав магистрата входило пять-  (1882 – после 1939). Он окончил Вар-  лава Говоровского, обвиняемого в
           шесть человек, а именно: президент   шавскую гимназию, юридический   присвоении  денег  и  в  подготовке
           города, вице-президент, руководите-  факультет  Дерптского  университе-  ограбления банка. В  общественной
           ли отделов и секретарь, а в городскую   та. Служил в судебных учреждени-  деятельности всегда отличался под-
           раду – до 15 советников из числа наи-  ях царской России. После 1918 года   черкнутым антисоветизмом. Поддер-
           более известных и состоятельных лю-  являлся советником юстиции при   живая идею строительства в Гродно
           дей города. Необходимо дополнить,   командовании 3-го корпуса Войска   Дома стрельца (в советский период
           что в Гродно в то время находился до-  Польского. После увольнения в запас   в нем располагался Дом офицеров),
           статочно крупный гарнизон Войска   встал во главе городского объедине-  убеждал при этом горожан, что это
           Польского; в польском национальном   ния адвокатов. Помимо выполнения   здание не только украсит город, но
           духе действовали все учреждения в   своих служебных занятий, принимал   и станет площадкой для привлече-
           области просвещения и культуры.   участие в деятельности Польского   ния  польской  молодежи  к  «обороне
           Польское  присутствие  в  городе  за-  краеведческого общества, артисти-  края». Осенью 1939 года был аресто-
           креплялось также и через правовую   ческого общества «Муза», комитета   ван органами НКВД. Дальнейшая
           систему власти, которая была пред-  по строительству в Гродно памятни-  судьба  Константина  Терликовского
           ставлена  полицией,  прокуратурой,   ка писательнице Элизе Ожешко и др.   неизвестна.
           судебными  учреждениями,  тюрьмой   Кстати, председателем этого комите-  Среди польских адвокатов семь
           и адвокатурой.                    та был в прошлом опытный юрист,   человек (А. Буш,  З. Горбачевский,
             В канун Второй мировой войны в   адвокат Гродненского окружного суда   К. Гедройц, О. Данилович, Ч. Есьман,
           Гродно проживало свыше 50 тысяч   (1906–1915) и близкий друг Элизы   С. Павлович, Р. Пульян, К. Терликов-
           человек. Рост численности его насе-  Ожешко – Казимир Гедройц.     ский) являлись уроженцами Гроднен-
           ления был достаточно динамичным.    Видным гродненским юристом  –   ской губернии и выпускниками Грод-
           Если в конце 1919 года количество   судьей, прокурором и адвокатом   ненской мужской гимназии.
           жителей города достигало  до 30 ты-  являлся в рассматриваемый период   Остальные представители этой
           сяч человек, то уже в 1921 году их   Константин Терликовский.      группы (А. Бортновский, Ю. Домбро-
           было 34 тысячи, в 1924-м – 40 тысяч, а   Еще в студенческие годы он при-  ва,  А. Жабаклицкий,  А. Пясецкий,
           в 1937-м – 45 тысяч человек. На нача-  нимал активное участие в деятель-  Л. Радзевич,  Я. Ратай,  А. Шафлович)
           ло 1939 года население города состав-  ности петроградских организаций,   приехали для работы в Гродно из эт-
           ляло 55 тысяч человек. Большая часть   отстаивавших идею польской неза-  нографической  Польши.  Большин-
           его  была  представлена  поляками  и   висимости и оказания помощи жерт-  ство из польской группы адвокатов
           евреями, а меньшая  –  белорусами  и   вам Первой мировой войны. После   окончили еще во времена Российской
           русскими. Соответственно среди го-  ее окончания вернулся в Гродно. Ра-  империи юридические факультеты
           родских адвокатов преобладали по-  ботал вначале заместителем проку-  Московского,  Петербургского,  Ки-
           ляки – 15, евреев было 12, белорусов   рора Гродненского окружного суда,   евского и Дерптского университетов
           и русских – 4, а также один немец.   а с 1925 года занимался адвокатской   и активно занимались адвокатской


                                                           21                                  № 1 (19)/2019]]></page><page Index="24"><![CDATA[АДВОКАТ

            БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

            деятельностью в судебных учрежде-   Правовую защиту белорусского и   чин прапорщика при 26-й артилле-
            ниях Гродненской губернии. Начиная   русского населения Гродно осущест-  рийской бригаде, которая дислоци-
            с 1919 года и вплоть до 1939 года эти   вляли адвокаты А.А. Беляев, И.П. Ма-  ровалась в Гродно. Когда началась
            адвокаты, помимо своих основных   каль, К.И. Самарин и Г.К. Литвинов.    Первая мировая война, Литвинов
            профессиональных  занятий,  при-  Наиболее известным среди них был   воевал в Восточной Пруссии, коман-
            нимали деятельное участие в обще-  Константин Иванович Самарин – в   довал ротой крепостной артиллерии
            ственно-политической деятельности,   начале ХХ века он  являлся присяж-  при обороне от кайзеровских войск
            направленной на укрепление в городе   ным поверенным (адвокатом) Грод-  г. Гродно, а потом батареей у Дрис-
            позиций польской части его населе-  ненского окружного суда, по своим   вятских озер, там же он попал под
            ния, являлись членами различных   политическим взглядам  – прогрес-  обстрел неприятеля газовыми сна-
            антисоветских объединений. При    систом,  ответственным  редактором   рядами. Лечился от контузии и от-
            этом отдельные из них брались и за   гродненской либеральной газеты   равления в Петроградском военном
            поддержку деятелей белорусского на-  «Наше Утро». В  1912 году Самарин   госпитале. За участие в боях с непри-
            ционального движения. К примеру,   принимал активное участие в вы-  ятелем был штабс-капитан Литвинов
            Ю.Домброва  в 1921 году выступал   борах в 4-ю Государственную думу,   был награжден знаком Св. Анны двух
            на суде в Гродно в поддержку бело-  но в депутаты так и не попал. После   степеней, орденами Станислава 2-й
            русского деятеля В.Курбатого. Были   революционных событий 1917 года   и  Владимира  4-й  степени,  а  за  обо-
            среди польских адвокатов и такие,   и гражданской войны он вернулся в   рону Гродно – Георгиевским золотым
            которые специализировались на ока-  Гродно. Полностью разочаровавшись   оружием (шашка). Поправившись, он
            зании юридической помощи деяте-   в позиции тогдашних российских   получил 6-месячный отпуск, во вре-
            лям КПЗБ. Ими, в частности, были   либералов, Самарин активно занял-  мя которого преподавал на Высших
            Т.Дурач и Л.Беренсон, которые сме-  ся адвокатской практикой. В  начале   женских курсах в Петрограде. Когда
            ло и решительно выступали в 1936   1920-х годов был обвинен польскими   же эти курсы большевиками были за-
            году на процессах в Вильно и Гродно   властями в соучастии с другими ли-  крыты, он был переведен в Казань на
            в защиту национального героя бело-  цами в создании в г. Гродно организа-  службу юрисконсультом местных ар-
            русского народа Сергея Осиповича   ции монархической направленности.   тиллерийских складов.
            Притыцкого.                         Правовой деятельностью активно    Во время захвата Казани белочеш-
               Среди еврейских адвокатов в г.   занимался и Алексей Алексеевич Бе-  ским корпусам юрисконсульт Литви-
            Гродно наиболее популярными среди   ляев (1905–1940)  – выпускник Грод-  нов в силу счастливо сложившихся
            местного населения были адвокаты   ненской мужской гимназии имени   обстоятельств оказал содействие в
            А. Штейнберг,  И. Гожанский,  Л. За-  Адама Мицкевича (1924) и факуль-  побеге попавшей в плен к чехам Ла-
            дай и М. Лобман, имевшие дипломы   тета права и общественных наук Ви-  рисе Рейснер (1895–1926) – писатель-
            юристов  – выпускников Петербург-  ленского университета (1928). Свою   нице и жене наркома Красного фло-
            ского университета, а также большой   карьеру он начал с должности стаже-  та Ф.Ф. Раскольникова (1892–1929),
            опыт работы в российской судебной   ра при Гродненском окружном суде,   ставшей прототипом комиссара в
            системе.  Остальные  представите-  затем был судебным чиновником в   пьесе Всеволода Вишневского «Опти-
            ли  этой группы адвокатов (И. Глик-  Порозове, Барановичах и Новогруд-  мистическая трагедия». Зимой 1918
            фельд, Ш. Глиценштейн,  Л.Лайт,   ке. В  1937–1938 годах был судьей в   года он оказался в армии адмирала
            И. Рутен,  М. Сыгал,  В. Фирстенберг,   Сапоцкино, после чего уволился из   Колчака в качестве командира артил-
            Р. Хелезер,  Е. Эпштейн  и  Ч. Янов-  суда, чтобы заняться адвокатской де-  лерийской батареи. Заболев тифом,
            ский) получили высшее юридическое   ятельностью. В 1939 году он работал   он попал в советский лагерь для бе-
            образование при польской власти в   в должности советника по правовым   логвардейцев в Томске. Вызволил его
            Виленском и Львовском университе-  вопросам в Гродненской городской   оттуда и спас от неминуемой смерти
            тах.                              раде от Польской социалистической   из-за возвратного тифа по просьбе
               Часть этих адвокатов (Л. Задай,   партии и классовых профсоюзов. Вы-  Ларисы Рейснер ее отец – профессор
            М. Лобман,  И. Рутен,  В. Фирстен-  ступал в качестве самодеятельного   М.А. Рейснер. Добравшись до Пе-
            берг) принимали активное участие в   актера при Русском благотворитель-  трограда, Литвинов при содействии
            процессе по делу о еврейских погро-  ном обществе. В  августе 1939 года   своего отца, бывшего тогда ответ-
            мах в Гродно в 1935 году. Характерно,   был мобилизован в Войско Польское,   ственным работником на Волхов-
            что в еврейской адвокатской группе   попал в советский плен. Дальнейшая   строе, и по ходатайству все того же
            были в отличие от других групп две   судьба неизвестна.            М.А. Рейснера добился разрешения
            женщины – Рахиль Хелезер и Елена    Не менее драматично сложилась   для поправки своего здоровья путем
            Эпштейн. Почти все адвокаты-евреи   судьба  уроженца  села  Лососно,  что   выезда к себе на родину, которая уже
            этой поры были расстреляны фаши-  рядом с Гродно, выпускника Грод-  находилось в составе Польской ре-
            стами в районе Гродно в 1941–1942   ненской мужской гимназии и юриди-  спублики. Эти содействие и помощь
            годах или высланы в немецкие кон-  ческого факультета  Петербургского   были  своеобразным  проявлением
            цлагеря  смерти  сразу  после  уничто-  университета Георгия Константино-  благодарности Ларисы Рейснер по от-
            жения весной 1943 года в городе ев-  вича Литвинова. После окончания   ношению к своему спасителю. Здесь,
            рейского гетто.                   университета  он  сдал  экзамены  на   в Гродно, Г.К. Литвинов, начиная с мая

            № 1 (19)/2019                                   22]]></page><page Index="25"><![CDATA[АДВОКАТ

                                                              БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

           1921-го по сентябрь 1939 года, зани-  прошлом  русскоподданный)  Густав   руссии здесь, в том числе и в Гродно,
           мался исключительно адвокатской   Рейнхард, защищавший, как прави-  были проведены соответствующие
           деятельностью. С 1939 по 1941 год ра-  ло, имущественные интересы русско-  мероприятия по налаживанию рабо-
           ботал канцеляристом в горжилуправ-  язычного населения. Так, к примеру,   ты народных судов, а также по под-
           лении. Оказавшись под немецкой    на протяжении 1924–1927 годов он   бору и утверждению народных засе-
           оккупацией, был членом т.н. Русского   с попеременным успехом отстаивал   дателей в соответствии с «Положени-
           комитета, занимавшегося благотво-  права А.Т. Масловского  – бывшего   ем о народных судах в БССР». Перед
           рительностью.  После освобождения   владельца имения Колбасин и фоль-  партийно-советским активом стави-
           Гродно от оккупантов его и еще 17   варка Коробчицы, что неподалеку от   лась задача по обеспечению до начала
           жителей города осудили на разные   Гродно, но на то время проживавшего   1940 года судебной системы западных
           сроки за сотрудничество с немцами   в Советской России. Однако в итоге   областей на первых порах за счет су-
           и антисоветскую агитацию. На сегод-  все прилагаемые Рейнхардом уси-  дебных  работников,  присылаемых
           ня Г.К. Литвинов и другие гродненцы,   лия оказались тщетными, поскольку   сюда из восточных областей страны,
           проходившие осенью 1945 года по   местные судебные власти затребова-  а также из числа лиц, лояльных по
           данному делу, полностью реабилити-  ли от Масловского представления та-  отношению  к  советской  власти.  На-
           рованы, а это значит, что в их деяниях   кого количества документов и их со-  лаживалась  система  переподготовки
           не было состава преступления.     держания, которых при нем не было   юридических  кадров,  в  которую  во-
             Входил  в  гродненское  объедине-  и быть не могло.              влекались и местные адвокаты.
           ние адвокатов и выпускник Петер-    После установления советской
           бургского университета немец (в   власти на территории Западной Бела-

                                                                                                 В.В. Черепица,
                                                                             председатель Гродненской областной
                                                                                           коллегии адвокатов.
                                                                                                 В.Н. Черепица,
                                                                 профессор кафедры всеобщей и славянской истории
                                                                      Гродненского госуниверситета им. Я. Купалы




                                              НАШЕ ТВОРЧЕСТВО


                                              ПРОЩАНИЕ С ЗИМОЙ…


                                                                Снегопад, снегопад, снегопад

                                                               Снегопад, снегопад, снегопад.
                                                               Это с неба  снежинки летят.
                                                               Сотни тысяч – не сосчитать.
                                                               Я люблю с ним просто молчать:
                                                               О себе, о судьбе,  о завтрашнем дне,
                                                               И о прошлом, что память хранит.

                                                               Снегопад, снегопад,
                                                               Доверю тебе сокровенные мысли мои.
                                                               А снежинки  на землю родную  летят,
                                                               Не  тревожатся  ни о чем.
                                                               Знают точно, что  станут живою водой
                                                               И, конечно, всем сущим потом.


                                                               Снегопад, снегопад, снегопад.
                                                               Не случайно с тобой говорю.
                                                               Я снежинок твоих белоснежный наряд
                                                               В моей памяти сохраню.







                                                           23                                  № 1 (19)/2019]]></page><page Index="26"><![CDATA[АДВОКАТ

            БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

                                                    Ночь колдовала зима
                   Ночь колдовала зима,                            А на деревьях  сказочно красивых
                   В белые шапки одела дома,                       Белый, пушистый серебряный иней.
                   В белых сугробах земля.                         Любуются им небеса.
                   А на деревьях,  сказочно красивых,              Иней, иней, иней.
                   Нежный, колючий, сверкающий иней,
                   Недолговечный  в сиянии  дня.                   Ночь колдовала зима,
                   Иней, иней, иней.                               Снежным  ковром  заблестела земля.
                                                                   Непостижима природы краса.
                   Ночь колдовала зима,                            А на деревьях сказочно красивых
                   И удивилась сама.                               Нежный, колючий, сверкающий иней,
                   Сколько сердец в удивлении стучало:             Великолепный  в сиянии  дня.
                   Боже, какая краса!                              Иней, иней, иней.

                                                  Ах,  метель, метель метет
                   Ах,  метель, метель метет,                      Ах,  метель, метелица,
                   Снег холодный в лицо бьет                       Снег летает, снег кружится,
                   И мешает мне идти,                              Снег поземкой стелется.
                   Замела метель пути.
                   Сыплет снегом ночь и день,                      Ну, мети, мети метель,
                   Веселиться ей не лень.                          А в моем сердце оттепель.
                   Ах,  метель, метелица,                          И в душе царит весна,
                   Снег летает, снег кружится,                     Вновь любовь ко мне пришла.
                   Снег поземкой стелется.                         Пришла, как туча снежная,
                                                                   А стала моей вешнею.
                   Ах,  метель, метель, метель
                   Белоснежную постель                             Ах,  метель, метелица,
                   Застелила заново,                               Снег летает, снег кружится,
                   Все укрыла саваном.                             Снег поземкой стелется.
                   Песни пела, танцевала, ветер крепко обнимала.
                   Он  шальной что было сил над землей  ее носил.

                                                                                                 М.А. Монченко,
                                                                               адвокат юридической консультации
                                                                                      Советского района г. Гомеля

                                         МОЕЙ ЕДИНСТВЕННОЙ ПОДРУГЕ


                                                               Ты столько лет идешь по жизни рядом,
                                                               И я тебя не отделяю от себя.
                                                               Твое присутствие является отрадой,
                                                               С тобой иду по жизни, всех любя.

                                                               Ты очень терпелива и спокойна,
                                                               Даже когда меня заносит невзначай,
                                                               Но ты всегда ведешь себя достойно,
                                                               И приглашаешь всех к себе на чай.

                                                               На мир с тобой я под другим углом взглянула.
                                                               Мы много философствуем  с тобой.
                                                               Как путь к спасению ты руку протянула,
                                                               И зонтик радости раскрылся надо мной.
                                                               Тебя послал мне Бог как будто бы награду,
                                                               Он счастьем дружбы освятил меня.
                                                               На всем моем пути  всегда ты рядом.
                                                               И я не мыслю жизни без тебя.



                                                                                                С. Н. Ермолаева,
                                                                               адвокат юридической консультации
                                                                                      Пинского района и г. Пинска

            № 1 (19)/2019                                   24]]></page><page Index="27"><![CDATA[АДВОКАТ

                                                              БЕЛОРУССКАЯ РЕСПУБЛИКАНСКАЯ КОЛЛЕГИЯ АДВОКАТОВ

                                      ЛЕГЕНДА О ЗАРОЖДЕНИИ МИНСКА



                                             Под белыми, белыми крыльями,     Не видели мельника люди,
                                             Запутавшись в млечном пути,      Но только ночь опускалась,
                                             Встречала река Переспа           Светлая водная заводь
                                             Знахаря с польской земли.        В шабаш превращалась.
                                             Те воды манили омутом,           Как будто бы в диких танцах
                                             Вливаясь в Свислочь звеня, -     Под темным покровом ночи
                                             Вот райское место для путника!   Разнузданные вурдалаки
                                             Обитель богатыря!                Беснуются и хохочут!
                                             Как звали кудесника? Мéнеск!     А затем на семи колесах,
                                             Из каменной плоти земли          По деревянной гати
                                             На водопаде мельницу             Мчалась мельница в полночь
                                             За ночь одну сотворил!           Сзывая мужей да рати!
                                             Семь валунов-исполинов           И только самые сильные,
                                             Со дна подняла река,             И только самые смелые.
                                             Стесались и закружились          Решались служить в дружине,
                                             Гигантские жернова.              Селились в окрестности той.
                                             Не зерна! Кремень и булыжник     И стали народом вольным,
                                             Мельник молол в муку.            Как воды реки - непокорным!
                                             Несметным потоком богатство      А назван был город – Мéнеск
                                             Текло в закрома колдуну.         Менск, Минск – это город твой!

                                                                                               О.В. Смоликова,
                                                                              адвокат юридической консультации
                                                                             Заводского района Минской городской
                                                                                            коллегии адвокатов







































                                     Периодичность издания — 4 раза в год. Издается с июля 2014 года.
                                           Белорусская республиканская коллегия адвокатов
                                Подписано в печать 00.03.2019. Формат 60х84 / . Печать офсетная. Усл. печ. л. 3,72.
                                                               1
                                                                8
                                                  Тираж 299 экз. Заказ №0000.
                                            Отпечатано в типографии ООО «Поликрафт».
                                              г. Минск, ул. Кнорина, 50, корп. 4, к. 401а.
                                                 ЛП № 02330/466 от 21.04.2014 г.]]></page><page Index="28"><![CDATA[]]></page></pages></Search>